<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://premislaus.github.io</id>
    <title>τέχνη • Posts by &#34;juliette&#34; category</title>
    <link href="https://premislaus.github.io" />
    <updated>2020-08-17T20:57:52.000Z</updated>
    <category term="BSD" />
    <category term="Haiku" />
    <category term="UX" />
    <category term="Programowanie" />
    <category term="Brutalizm" />
    <category term="Filozofia" />
    <category term="Wzornictwo" />
    <category term="WebDev" />
    <category term="Lifestyle" />
    <category term="Eros" />
    <category term="Metafizyka" />
    <category term="Paged Out!" />
    <category term="e-zin" />
    <category term="Demoscena" />
    <category term="Ernst Jünger" />
    <category term="Leo Strauss" />
    <category term="Oswald Spengler" />
    <category term="Heidegger" />
    <category term="Nietzsche" />
    <category term="Roland Barthes" />
    <category term="Dasein" />
    <category term="Rilke" />
    <category term="digiKam" />
    <category term="Diarystyka" />
    <category term="Psychopharmakon" />
    <category term="Psychiatryk" />
    <category term="Nouvelle Vague" />
    <category term="Jim Jarmusch" />
    <category term="Zdzisław Beksiński" />
    <category term="Albert Camus" />
    <category term="Carl Schmitt" />
    <category term="Pierre Drieu la Rochelle" />
    <category term="Resentyment" />
    <category term="Jura" />
    <category term="Max Stirner" />
    <category term="Tomasz Gabiś" />
    <category term="Jaromir Brejdak" />
    <category term="Zaratustra" />
    <category term="Gilles Deleuze" />
    <category term="Trakl" />
    <category term="King Dude" />
    <category term="Epistolografia" />
    <category term="Robert Graves" />
    <category term="Mitologia" />
    <category term="LGBTQ" />
    <category term="Queer" />
    <category term="Juliette" />
    <category term="Daemonia Nymphe" />
    <category term="Koder" />
    <category term="Scintilla" />
    <category term="Birch Book" />
    <category term="Psychonautyka" />
    <category term="Trance" />
    <category term="Forseti" />
    <category term="Neofolk" />
    <category term="Andreas Ritter" />
    <category term="Pier Paolo Pasolini" />
    <category term="Cukunft" />
    <category term="Tokarczuk" />
    <category term="Houellebecq" />
    <category term="Literatura" />
    <category term="Paul-Albert Besnard" />
    <category term="Malarstwo" />
    <category term="Heathcliff" />
    <category term="Rammstein" />
    <category term="Społeczeństwo spektaklu" />
    <category term="Guy Debord" />
    <category term="Burroughs" />
    <category term="Klaus Schulze" />
    <category term="Robert Filliou" />
    <category term="Ekspresjonizm" />
    <category term="Typografia" />
    <category term="Hexo" />
    <category term="CSS" />
    <category term="Next" />
    <category term="Zimna fala" />
    <category term="Leopold Staff" />
    <category term="Creative Commons" />
    <category term="Julia Kristeva" />
    <category term="Jacques Derrida" />
    <category term="Seneka Młodszy" />
    <category term="Foucault" />
    <category term="Giorgio Colli" />
    <category term="Georges Perec" />
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/17/08/2020/Juliette-VII/</id>
        <title>Juliette. VII.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/17/08/2020/Juliette-VII/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/Da7zfE43vGU&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Jesteśmy jacyś popierdoleni, tak o mnie uważa matka. Każdy z nas odnalazł namiętność w życiu: białe–wóda–topy–majka–kniga–ździra; zebrałem wszystkie Pokemony. Być dumnym? Niby hymn monarchii francuskiej?! Musiałem, kurwa, wyjść i nawciągać się chrzanu, mimo że jestem amfetaminiarzem i nie muszę się odwracać za bratem, aby zamienić się w słup soli:&lt;br&gt;
– A kim ty kurwa jesteś, żebym miała się ciebie słuchać, dziwko?&lt;br&gt;
Mówią mi na mieście, żebym sobie ją darował bowiem wygląda na pojebaną lesbę. Tak jest w istocie, z charakteru przypomina Anaïs Nin, co jest komplementem i jebie się nade mną, z taką samą pasją.&lt;br&gt;
– Jeszcze nikim. Chcesz żebym był kimś?&lt;br&gt;
Nie umiem przestać jej słuchać. Barwa głosu? Tembr ciągnie się niby miód, ów między łyżką a słoikiem. Mogłaby czytać bajki dzieciom albo szeptać do mnie, gdy dogorywam na ćpuńskiej melinie, wtenczas zda się, iż idę do nieba, a ona jest aniołem – walkirią, skoro dostałem medal, &lt;em&gt;Pour le Mérite&lt;/em&gt; albo &lt;em&gt;Order Bohatera Związku Radzieckiego&lt;/em&gt;, za poniesione rany – wyżarta przegroda, zrosty wzdłuż ręki.&lt;br&gt;
– Moje chęci nie znaczą nic w obliczu twoich zamiarów.&lt;br&gt;
– Jakie masz chęci, a jakie ja mam zamiary według ciebie? Moje myśli siedziały w twojej głowie, niech teraz twoje zasiądą w mojej.&lt;br&gt;
– Chęci? Na pewno chciałabym być. Nie mam zamiaru pierdolić nic o wyciąganiu z życiowego gówna, bo jeszcze oduczysz się dobrze pisać. Poszłabym na to dno razem z tobą i taplała się w słodkim gównie biedy, chlania i sztuki.&lt;br&gt;
Jak jeszcze raz usłyszę od jakiejś ździry, że mnie kocha, to ją strzelę w pysk. Następna miłość będzie dla mnie śmiertelna; cipa będzie miała mnie w dupie, a nie na sumieniu. Nie wiedziałem, nie umiałem, skąd ludzie biorą takie ździry? Które dla nich wyniszczają się z miłości, dają się bić i okradać, wykorzystywać, a potem symulują samobójstwo. Nigdy takiej nie miałem, ale większość kobiet jakie poznałem była właśnie taka. Całe życie potrzebowałem wyimaginowanej opowieściami suki, a miałem pyskate, oziębłe, praktyczne. Mnie nudziło się ruchanie ich po tygodniu, finalnie zdradzały, wbijały nóż w plecy. Siedziałem z nimi i włóczyłem za sobą bowiem nie chciałem być samotny, niemniej byłem, lecz mogłem pokazać się z kimś w towarzystwie.&lt;br&gt;
– Zaopiekujesz się mną? Chociaż na chwilkę, dopóki nie zdechniesz?&lt;br&gt;
– Tak – nauczyłem się widzieć, że jestem samemu i nie ma nikogo, a teraz jestem tutaj i do kogo to, jak ja, nie widzisz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/17/08/2020/Juliette-VII/WP_20160103_17_23_18_Pro_v1.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Thérèse mówi z sensem, przynajmniej po ośmiu klonach, gdy wypije, zanim jej film się zerwie i odleci w niebyt. Nie chcę, aby umarła, martwię się o sukę, już lepiej, jak się tnie po udach. Dopiero co ją wyrwałem z patologii, na zadupiu. A teraz?! Walnęła łbem o posadzkę. Wziąłem miednicę, szmatę i letnią wodę, skoro jucha przestała walić. Blada i we krwi – wygląd ofiary, zgwałcenia i mordu. W tle, z cicha, leci „Milion szkarłatnych róż” Ałły Pugaczowej i podkładam jedną rękę pod głowę, drugą zaś pod kolana i podnoszę. Jest lekka, waży ekwiwalent dwóch worków cementu. Kładę ją na łóżku, przykrywam kocem i obmywam twarz, na ile mogę włosy. Wstanie to będzie chciała się uczesać, lecz będzie wrzeszczeć, dlatego że strupy skołtuniły jej fryzurę. Kładę się obok, patrzę jak śpi, bez makijażu wygląda na dziecko – toteż czuję się, jak Roman Polański u progu światowej kariery.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– Obiecasz mi coś?&lt;br&gt;
– Tak.&lt;br&gt;
– Nie zrób sobie celowo krzywdy, proszę cię. To jedyne o co cię proszę.&lt;br&gt;
– OK.&lt;br&gt;
– Ale na prawdę proszę. Zależy mi na tobie – dlatego że jest naćpana i właśnie dlatego ćpamy, aby się kochać i wyznawać sobie autentycznie pierwotne emocje, inaczej stłumione pozostaną mieszczańską ułudą chuj wie czego. Przestanie ćpać to zapisze się na siłownie i zrobi studia, zajdzie w ciążę z jakimś frajerem, toteż wezmą kredyt na mieszkanie, będą też jeździć na wakacje. Będzie smutną, zestarzałą, cipą, nadto chujowo pomalowaną, póki co potrzebuje majki, a ja floty.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niemniej nie zdążyła usłyszeć odpowiedzi. Nie mam przyjaciół, nie mam kogokolwiek. Nie mam nawet tęczówek. Nigdzie nie przynależę, zawsze na uboczu, na około, póki mam flotę i dragi, i nie jestem w stanie stworzyć relacji opartych na czymkolwiek innym! Dokąd pójdę? Idę do Karawanseraju. Po drodze widuję się z kurwami, żebrakami; ludzie których nie zniewala świat materialny, ale idea. Tym właśnie jest orientalna religia? Nie doczytałem u Ciorana, gdy go sprzedawałem wraz Ernstem Jüngerem. Czuję w sobie te warstwy, narastają erozją bytu, niekiedy dobywam na wierzch skamieliny. Rdzenie lodowe wyjęte z serca są ciemne, głęboki śnieg; lubię jak mi szczęka lata, a zęby się kruszą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poszedłem do Króla Cygańskiego, dlatego że to mój ostatni kolega. Chciałem mu powiedzieć, że tak naprawdę nie chcę się zabijać, mimo że mam funeralne tendencje – czasem  trzasnę typa co ma kilka suicydalnych–stów w kiermanie. Kocham żyć! Ćpać–ruchać–jumać, lubię jak się mnie boją, kiedy mnie czytają, jak wiszą mi typy flotę i nie ściągam, skoro pozostaje między ludźmi niewypowiedziane i można liczyć na farta, nostalgię, gest… Słowo, sznyt! Kurwa mać pojebane jest, że nie wychodzi nam z kobietami i nigdy nie mamy kwitu, tyle że pozycję do jego zrobienia. Z resztą nie ważne ile się komu wisi, ale istotne, że utrzymuje się płynność finansową. Właśnie ją uzyskałem, pierdolnąłem na jumę, żeby dać w szyję, w nos i w kabel, sobie–tobie w dupę!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juma? Minąłem, na ukradzionym przez znajomego ćpaka rowerze, jakieś dziewczyny z korpo, wioząc w torbie, dopiero co zajebane, tarcze do cięcia betonu, warte tyle co ich cipa. Były piękne, ja śmierdziałem niechlujny. Pogoniłem je w lombardzie, kupiłem kreski i owsiankę. Agonia w apatii; wegetuję, ćpam samotność. I zaś noc spędzić bez słowa albo pierdoląc do siebie? Sporadyczny ruch – kręcę szluga, gaszę peta. Wtenczas paraliżuje mnie napięcie, niezaspokojone pragnienie zaś trwoży bólem życia zmarnotrawionego gonieniem dziś, nim doścignie mnie rzeczywistość. Doścignęła. I chuj, i sztos! Teraz gonię przeszłość płacąc długi, mandaty i alimenty. Nigdy nie miało to innego sensu, jak trwoga nienasyconych ust, wargami wyobrażonego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tymczasem, w Karawanseraju, nie posiadają terminala płatniczego, przypadkowi klienci i turyści nie wątpią, iż znaleźli się w podrzędnym barze, mimo że szyld widnieje przy głównej ulicy. Poprzestają na jednym piwie, pośpiesznie wychodzą, nie patrzą na ludzi, ale w telewizor – program z meczem lub muzyką popularną. Dla mnie to znak, że bywa tu juma i dilerka. Pozostało nas niewielu, dlatego siedzimy w refektarzu, a nie w ogrodzie. Nie uzasadnia tego młoda godzina, środek tygodnia i zimna pora roku. Nie jesteśmy cezarami, niemniej półświatek, jak każda hierarchia, odnajduje analogie w dyktaturze. Zda się, że straże opuściły zamek bowiem nastał spenglerowski czas, wrogie plemię wystawiło czarnuchów w awangardzie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dzierżymy nieoczywiste insygnia. Król Cygański pobiela oczodoły spopielonym kondorem andyjskim; mnie, pod nozdrzami, wytatuowano krzyż św. Andrzeja, lecz mimowolnie zakrywam go wąsem, bez którego broda okazuje się niepełna. Orimo roztacza się nimbem gestów, jest jak Merkury; wciąż jedną stroną do światła rozmówcy, unika wzroku, oddala się, obiega rejon, po czym zawraca i transakcja dochodzi do skutku bądź nie. Jemu świat jawi się jako scena, mikrofon to jego berło. A ja znaczę nic, pretensjonalnie figuruję, nie umiem znaleźć sobie miejsca. Na odchodne stawiam po bani, trzy shoty za dwanaście złotych. W tymże geście objawia się staropolskie zastaw się, a się postaw. Wiedzą, że nie mam pieniędzy i jedyne co mi pozostało to imię, jego słowo. Nawet, gdy jestem zupełnie przezroczysty, na swojej fizys, to dbam, aby obuwie było wypastowane, a spodnie wyprasowane. Człowiek żyjący kulturą, a nie cywilizacją, dostrzeże sznyt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walę banię i myślę co dalej, ale alkohol mi nie pomaga, potrzebne są mi narkotyki. Muszę czekać aż przyjdą i się doczekałem.&lt;br&gt;
– Jestem Ci wdzięczny, w chuj – zalotnie prychnęła. Ja się śmiałem. Ożeniła mi dekagram przekopanej ostro z kofą fuki, za sto pięćdziesiąt. Mnie to jebało, byłem pogięty, musiałem przyfurać, aby odzyskać beat, zyskać wyczulenie na uliczny puls. Wystarczyłoby parę grudek… Poza tym wpadła mi w oko, metr sześćdziesiąt dwa, blond włosy ścieniowane nad karkiem, czerwień na policzkach – rozmazany tusz na rzęsach, ma trzydzieści lat, a zachowuje się na czternaście. JuJu. Rusycystka. Jestem pewny, że za tydzień przefarbuje się na niebiesko, a jeśli mnie lubi to na rudo. Schowała wagę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zawinąłem dupę. Po drodze wziąłem jeszcze w pizdu majki, maczanę, czas się zabić albo pomówić z Juliette. Siedząc niemo, w pustym tramwaju, przypomniałem sobie, jak to porobiony, do imentu, prosiłem niegdyś Króla Cygańskiego, aby mnie zastrzelił, ale chujowy z niego przyjaciel, skoro odparł, że samemu muszę to sobie zorganizować, lecz nie sprzedał mi broni. Odpowiedziałem mu, że w takim razie nabiorę od niego w kurwę materiału w kredo i nie oddam floty. Nie będzie miał wyjścia! Od tamtej pory wolał mi zajechać fartem, niż żebym mu wisiał.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Będąc w domu poczułem ucisk w oczodołach, od strony mózgu, rozlewał się on leniwą falą, jakby opływał gałkę oczną, kierując się do źrenic, aby zatrzymać się tam i spocząć, wzdychając przy tym tak, jak mają to w zwyczaju starzy mężczyźni, kiedy siadają na cudem odnalezionej ławce, wszak zmęczyła ich duchota podczas spaceru. Było to podobne wieczornej eskapadzie z małymi dziećmi na plaży, gdy woda leniwie omywa im kostki, a one otępiale patrzą, jak ich ślady giną ścierane pływami. Przekomarzają się i głośno krzyczą, rodzice zaś wtórują im kąśliwymi uwagami. Nadto ucisk w szyi, jakbym zakochał się, dalej w piersiach żywiołowe przytulenie ukochanej. Wtem rozlał się we mnie zew tęsknoty za czymś dawnym, niewinnym i beztroskim. Stało mnie się ciężko na duszy, przeto zapragnąłem wtulić się w kobiece ciało. Ucałować je, mając nos w dekolcie. Potem pójść na spacer, na wzgórze, na łąkę, by położyć głowę na jej udach, niech mnie gładzi, a ja mrużę oczy, obym usnął jak nuci maleńkiemu, śniłbym o pramatce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Umierałem, skręcało mnie z bólu, czułem smród swojego potu, skarpet, obłaziły mnie muchy, rozebrałem się. Zwymiotowałem. Pociłem się, bolało mnie nad żołądkiem, wątroba, serce, nie wiem. Nie jestem anatomem. Miała mnie gdzieś, nie przyjechała. Czułem inny rodzaj otępienia. Wiłem się, podnosiłem podkoszulek, całe szczęście, że dzisiaj nie założyłem koszuli, porozrywałbym ją, wpierw guziki na torsie, a potem odrywałbym rękawy. Dotykałem się, gładziłem po brzuchu, po klatce piersiowej, jakby nie było to moje dłonie, lecz kobiece.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juliette znalazła mnie w ogrodzie, mimo że mocno lał deszcz. Znalazła? To moje wyobrażenie, ona ma mnie w piździe, w dupie. Deszcz? To mózg mój ronił, głowa rosiła się płynami ustrojowymi, jakbym substancję jakąś ekstrahował ze swoich myśli. Stałem niemo, patrzyłem na jabłoń, w dal – gdzieś, podeszła do mnie boso i pocałowała mnie, jakby, jako panienka, z taktem skubała obraną koszulą, sweter. Musnęła, przygryzła mi wargę, by pobudzić seksualnie. Nawet nie drgnąłem, zaczęła płakać. Wtedy wypytywałem samego siebie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– Nie wiem dlaczego, lecz doznaję obcości otoczenia.&lt;br&gt;
– Opowiedz mi o tym? – Ujrzałem martwego gołębia obok zmiętej gazety; &lt;em&gt;haruspicina&lt;/em&gt;.&lt;br&gt;
– Nie umiem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie musimy do siebie mówić. Boli mnie twój płacz, depresja oddechu i uśmiech, blond włosy, zobacz jak mi serce bije dla ciebie! Wszystko u ciebie jest takie bez sensu, bez celu, bez znaczenia; istnieje tylko przymus życia, pracy, oddychania. Kiedy to nie było, niemniej dobrze cię widzieć. I bystrzy się topiel wzorku, zęby dzwonią kuligiem, ku brzasku noc wzlata, aż do wymiotów; pocałunkiem żmii sinieje szyja, wrzask widnokręgu – zgładzone nabożeństwo nocy, nie marzenie senne. Wąska źrenica unaocznia totem żmii, pnie się wzwyż kręgów, wije wzdłuż ramion; grono jadu opada wraz ze szlochem, jest wniesionym nam wianem Anètt. I skaczę w jej szczelinę, i żrą mnie wypełzłe w nozdrza czerwie, odtąd serce broczy wodą różaną; krew miesza się z ziemią, dziób sępa ocieka juchą baranka; zruszony tors gubi trzewia – łono ziemi promienieje z jurty, skąd matczyna troska snuje się dymem: pod obojgiem postaci podano do stołu. Objęła mnie słabość, a przyszłość nie stała się ciemna, ale przestała istnieć jako poczucie chwili, pojęcie siebie i konstrukt językowy. Upadłem? Nie znam tego słowa. Ja wtedy wzniosłem się i pokonałem opór, jaki stawiała przede mną rzeczywistość. Ta chwila jawi się jednorazowym błyskiem komety i był to mój moment; wolta uczuć, kiedy moje serce to pomalowany na czerwono, ustami ździry, motocykl Hondy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– Też mi smutno.&lt;br&gt;
– Dlaczego?&lt;br&gt;
– Stagnacja. Nie czerpię z rzeki życia pełnymi garściami. Po prostu.&lt;br&gt;
– Kiedy je pochwycisz mocno dłońmi, to przesypuje się ono jak piasek, przelatuje wodą.&lt;br&gt;
– To może w ogóle nie chwytam.&lt;br&gt;
– Byś się tylko pobrudziła.&lt;br&gt;
Sylwetka Juliette skrywa się za musztardowym swetrem, nazbyt szerokim, rozciągniętym, niemniej smukłość linii przywodzi na myśl krzywiznę włoskich statków żaglowych – pierś odznacza się napiętą wiatrem żeglugą, zda się dostrzec wcięcie talii. Garbi głowę, jakby szukała czegoś u korzeni, nie w przestworzach; jej pochodzenie jest czysto chtoniczne, złożyła ofiarę Hadesowi i dlatego zbiegła ode mnie zimą.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Eros" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <updated>2020-08-17T20:57:52.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/15/08/2020/Juliette-VI/</id>
        <title>Juliette. VI.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/15/08/2020/Juliette-VI/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/-0SmXVrLlZ4&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Tylekroć wracałem na tarczy, iż zdawało się mi, że upersonifikowałem w sobie zbiorowy archetyp oddziału partyzanckiego, wraz z jego latynoamerykańskim sznytem miejskiej guerilli. Nieustannie ulegał on rozproszeniu, przygnieciony do błot jestestwa działami teraźniejszości, za sprawą własnych błędów w sztuce dowodzenia bądź wyzyskaniem inicjatywy ze strony nieprzyjaciela. Zebrawszy się na nowo wypatrujemy luki, jaką przenikniemy do jednej z dzielnic, gdzie w utajeniu przemykając się, byleby z dala od wenerycznych ślepi konfidentów, uderzymy na oślep, mącąc tym samym &lt;em&gt;święty spokój&lt;/em&gt; drobnomieszczańskiej świadomości.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/15/08/2020/Juliette-VI/new_day.jpg&#34; alt=&#34;Jim Beam Bourbon&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Nie powiedziałem nic, gdy spojrzałem, jak osaczeni ginęli, naręczami krwi, prócz tego, iż dostrzegając marnotrawstwo zasobów odparłem, że liczyłem się z ryzykiem. Lądem posuwała się z mozołem piechota, wskroś nieba przelatywały ku nam rakiety, wystrzelone, gdzieś, pośród morza, tygodniami niszcząc jaskinie górskich kryjówek. Świat okrzyknął wielkie zwycięstwo, nas paliło stepem pragnienie. Trzy dekady przyczajenia i sporadycznej walki nie niosły metafizycznego sensu. Byłem już zmęczony sytuacją, sobą, życiem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie ma już czasu na sterty dokumentów, notesów, niedokończonych wierszy i próz. Mimo że przyjechałem tutaj, aby pisać piękniej niż Rilke, mądrzej niż Camus, to był to wyłącznie dialog ze samym sobą, wszakże, zawsze, milczałem lub odpowiadałem półgębkiem bowiem nie niosło owe duchowych zysków. Temu nigdy nie kończyłem lub poprzestawałem na poszukiwaniu idealnej frazy. Przeżyłem co mogłem, w tym ciężka pracę, nędzę, nagłe przypływy gotówki, ojcostwo, miłość i rozpacz, a psychonautyką trzecie oko percepcji. Całe życie spędziłem w „wewnętrznym skupieniu samotności”. Pisałbym to tydzień, miesiąc, rok, choćby o tym jak uprzednio próbowałem wymrozić serce, mimo że do twarzy było mi z butelką i papierosem. Chadzałem na mróz rozpięty, z mokrą głową. Nie chorowałem już inaczej, jak melancholią, odkąd zacząłem pić codziennie. Uczyłem się czuć, niby Rilke, za radą Lou Salome. On przechadzał się boso po rosie, by rozróżniać poszczególne źdźbła trawy, nadto rąbał drzewo, ja uczyłem się żaru mężczyzny co płynie w żyłach, za sprawą juchy alkoholu, listopadowy ziąb – mrozem kobiecej duszy. Grudniem zatraciłem nadzieję. Los nieszlachetny, przegrywałem w karty życia, nie miałem zimowych ubrań, coraz rzadziej nie bywałem w mieszkaniach na Stradomskiej i Św. Tomasza, dogrzewanych palnikami kuchenki gazowej.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dziś nie pójdę do pracy, ani z Dariuszem – na setę w bramie, do kasyna; tym bardziej nie spotkam się z Juliette. Mam coś ważniejszego do załatwienia, w pojedynkę. Jeśli Golański potrafi napisać o mojej dramatycznej męskości, to wspominam teraz, jak powiedziałem komuś, że widzę, nieraz, przed sobą czerń, iż muszę runąć w punkt, mimo że dostrzegam za sobą, po bokach, krajobraz, architekturę, to już znam alegoryczny kształt owej przestrzeni. Domyśliłem się go, podczytując ostatnio „Ortodoksję” Chestertona, fragment o św. Jerzym. Przede mną &lt;em&gt;smok&lt;/em&gt; wznoszę &lt;em&gt;Ascalon&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nigdy nie chodziło o to, aby zrobić kwit lub wydać książkę. Pragnąłem nie patrzeć wzdłuż widnokręgu i myśleć, jakby to było. Chciałem poznać kogoś takiego jak Juliette. Nawet jeśli miałem się rozjebać życiowo: uzależnić, wylądować w psychiatryku, w areszcie, na ulicy i bić ludzi, dilować czy kraść. Sprzedałem wszystko i zaciągnąłem długi, aby zagrać w jej kasynie. Przekurwiłem. Dzięki czemu wypaliłem siebie i już nigdy nie napiszę wiersza, nie zakocham się i kiedy słyszę, że mam syna… Nie rusza mnie to. Obowiązek; pozostałe tylko elementarne, ciemne – chtoniczne. Czuję się jak po lobotomii; stałem się skurwysynem; trzeba było zabić chuja, mnie-tamtego! Ruchałem przeróżne ździry, ale kochałem tylko ją i wracałem do niej myślami tak, jak teraz; podobnie kułem się tępymi igłami na pusto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co ona mi powiedziała?&lt;br&gt;
- Kiedy? - Mnie świat runął, „dobyło to iły z dna”.&lt;br&gt;
Kiedy się starałem? Cały czas.&lt;br&gt;
Zabrakło mi siły, aby wzdychnąć. Nie powiedziałem nic. I nie mogłem uwierzyć w tę zadufaną siebie ślepotę. Niepamięć na gesty, prezenty, kwiaty, telefony, smsy, randki, zakupy, na słowa, na czyny. Na cokolwiek, jakkolwiek. Mnie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aktualnie? Ja i pół szklanki Jim Beam Bourbon. Nasłuchuję zwierzeń barmanów, striptizerek, podziemną radiostacją jestestwa. Podówczas intymność rauszu tnie bruzdami duszę, niejako odsłania koryto rzeki dawnego bytu, toteż wabi odmiennym życiem. Są to pramowy dostępne uszom, wyłącznie po inicjacjach. Dochowując im wierności przybliżam się ku Misteriom Eleuzyjskim. Dlaczego mam w ogóle mówić? Wypowiadać słowa które ludzie chcą usłyszeć, by zapałali do mnie sympatią, kiedy nie mogę powiedzieć tego co pragnę, by nie uchodzić za nudziarza?! Chcą się śmiać z powodu zgryźliwych uwag, zdaje się to mnie podobne zabiegom higienicznym – spluwaniu, gazom, wymiotom. Duchowo czerpię większe zyski, kiedy w samotności wypowiem własną myśl, by móc usłyszeć ludzką mowę – owy psychopharmakon. Dlaczego nie szykujemy się do rozmów całe życie, jakby dialogi miały brzmieć, niejako pierwsze słowo, po którym nastało wiekuiste światło? O mądrości się milczy, nie dzieli się nią z przypadkowymi ludźmi, wszakże mogą zrozumieć ją opacznie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mógłbym mówić, że whisky wchodzi inaczej, niźli wódka, oparami. Nachyl się nad szklanicą, a oczy zaczną ci łzawić, jak pod Ypres – wskroś rozpędzonej, konną policją, manifestacji anarchistów. Nie nawykłem pić destylatów ze szklanki, tak po rosyjsku. Kieliszek – albo z gwinta, oto moja metoda. Nie słodzę herbaty i kawy, toteż nie rozumiem ludzi przepijających wódkę. Dla mnie może nawet być ciepła – im ciężej wchodzi, tym wyrazistsza w smaku, jak charakterna kobieta. Kolorowe napoje powodują wymioty, psują smak, lepiej zakąszać ogórkiem kiszonym bądź wędliną. Chyba, że tempo picia jest szybsze, wtedy przepalam papierosem, przepijam piwem. Tak mnie nauczył ojciec.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bywałem też tam gdzie wnętrze przygaszono świecami, słabymi żarówkami, o ciepłej barwie, wespół z bordowo pomalowaną ścianą i drewnianymi schodami, prowadzącymi na kameralne piętro, by można było posiedzieć z dziewczyną. Napchać ją wrażeniami, ersatzem high life. Co jeszcze? Perski dywan na ścianie, krzesła na zewnątrz mają czerwone obicie, jak w kinie, tyle że będąc pod krużgankiem rzeczywiście czuło się magię kina, siebie niby w scenie filmowej, tę kinematografię kawiarnianych intelektualistów. Nadto pojemniki na świeczki wykonane z zielonego szkła, byśmy mieli poczucie absyntu cyganerii, wchłaniając zabarwione światło. Lubowałem się w przesiadywaniu przy małym i okrągłym stoliku, z jednym krzesłem, zaraz przy wejściu. To właśnie przy nim siedziałem pierwszy raz z Juliette. Tyle że nie dziś; piję piwo i palę papierosy, spoglądam na przechodniów; zaraz będzie wlókł się tędy Dariusz – on ma pety, ja dwusetę. Pierdolniemy! Właśnie drugą stroną, janusowego oblicza, jest przyjście tam z kimś, coby pielęgnować więzi na modłę starych winogrodników. Kiedy głośne zaciągnięcie się, wzdychnięcie nad literatką, stanowi tajny język bliskich sobie. Ja przychodziłem łudząc się usilnie, że jeszcze raz tam ją spotkam, usiądzie obok, choćby ponaglona moim krzykiem i będziemy milczeć. Nic ponadto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Później lądowałem w odmiennym przybytku, aby się dobić, gdy byłem poirytowany bądź pragnąłem posłuchać pozostałych alkonautów, narkomanów, mitomanów, kurwiarzy i kryminalistów. Najpierw bania, potem whisky, wreszcie piwo. Od czwartku do niedzieli grają tam bluesa na żywo. Idealne miejsce do przesiadywania pod barem, przez kilka godzin. Najlepsze puby to te gdzie czasem policzą mniej, doleją więcej, mówiąc – Nie zaszkodzi ci! – kiedy barman nie jest po kursie, ale ma dziesięć lat doświadczenia. Stali bywalcy mogą wnieść swoją flaszkę i rozlać ją za przyzwoleniem. Stanowi to zysk, ludzie z zewnątrz widzą, że ktoś siedzi, iż ktoś się bawi, wtedy wstępują. Lgnę do nich jak ćma do lampy. Wymaga to poszanowania praw gospodarza, co w Polsce z wolna zanika. Bez francuskiej pretensji, iż nie ma wina, że coś nie jest takie, jakie powinno być. Brać bar, zwyczajnie jakim jest! Nie wchodzić za kontuar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wychodziłem do pracy, rankiem lub popołudniem, brałem nadgodziny. Potem wracałem, jadłem bądź nie. Smażyłem kotlety o dwudziestej trzeciej, prasowałem o pierwszej w nocy, przypadkowo wychodziłem o północy i szedłem z Łagiewnik na Kazimierz. Pragnąłem się przejść, czułem napięcie, pragnienie. Nieraz tylko umyłem siebie i biegłem z mokrą głową na tramwaj. Rano budziłem się skapcaniały, udawałem się na magazyn bez śniadania, kawy. Na szczęście wystarczyło mi na nowe buty, bym mógł poprzednie zanieść do szewca. Nie mogłem znieść myśli, iż będę mówił komuś coś intymnego, wzniosłego, a one będą skrzypieć! Ostatnią stówę oddałem Dariuszowi, bardziej jej potrzebuje – ja mogę znieść życie. Tak upłynęły dwa miesiące. Teraz wracam do Ernsta Jüngera, aby odnaleźć pewien spokój – znaczenie w błahostkach. Ciotka dowiozła mi książki ze wsi i pyta się mnie co porabiam na Kazimierzu? Patrzę, piję, rozmawiam z przypadkowymi ludźmi. Odparła ze śmiechem, że niewiele zmieniło się w moim życiu. To co zmieniło się to to, iż nie doszło do skutku moje spotkanie wczoraj, z Juliette. Pragnąłem „wydobyć iły z dna”. Może i dobrze, tamże rtęć i ołów.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na moment odrzuciłem, speedem, melancholię tak, jak kochankowie odtrącają się w duszną noc. Ale wraca do mnie w sposób, w jaki obcy mężczyzna wchodzi do łóżka młodej kobiety, która lubi spać przy otwartym oknie. Uprzytomniło to mi, że zawsze starałem się eradykować ją tak, jak „matka dusząca niemowlę w kołysce, z obawy przed złem jakie może je spotkać lub wyrządzić”. A te rodziny co pozwoliły, aby komuś, z ich krwi, poszatkować fragment mózgu, przez oczodół – szpikulcem do lodu? Lobotomia koiła im nerwy. Musiałbym urwać sobie jaja bowiem patrzenie, poprzez światłocienie melodyjnie zorganizowanych wersów, podobne było sterylizowaniu niezamężnych kobiet, przesiadujących w szwedzkich barach. Skłaniało w stronę ducha, zaświatu rojeń o ideach, wszak nie robiono tego żonom przemysłowców i adwokatów, a przecież ten sam ekonomiczny powód skłaniał je do jednakowego rozkładania nóg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nienawiść klasowa oparta na ułudzie intelektualizmu, jaka hipnotyzowała mnie bożkiem piękna duszy i deprecjonowała atrakcyjność ciała, kobiecego. Nie tylko odpowiadała za eugenikę, także kurwiła logikę. Wszakże miałem być niezdolny do własnych ocen tego co dobre, bez szkody względem otoczenia, dla mojego ciała, a wykraczającego poza ustawę. Zrzekać się własnej władzy nad sobą, finansowej i obyczajowej, na rzecz centralnego ośrodka i opinii publicznej, podobne jest powiedzeniu, że nic się nie znaczy, że się jest jak paznokieć do przycięcia, wreszcie nie zależy sobie samemu na własnym szczęściu. Za każdym razem, jak przedsięwzięty ręką legislatora gang, przykłada mi do skroni, umundurowanym łapskiem, spluwę, bo czegoś nie mogę albo muszę, czuję się jakbym był trzymany przez potężne ramiona negrów i był gwałcony ich kutasami sięgającymi kolan. Cała opozycja wolnościowa jest świadoma swego i powszechnego spedrylenia. Upokorzona tym bardziej, że zorientowana w całym procederze. W całym swym niewolnictwie zdolna jedynie do jękliwych pisków eunucha, pobrzmiewających na wskroś internetu, co wyłącznie irytuje zmysły i nabiera się słusznego przekonania, że należy strzelić otwartą dłonią w potylicę, jak gówniarza drapiącego po tablicy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ta perwersja współczesności polega na zaproponowaniu różnych technik ekstatycznych, mających trzymać frustrację w ryzach. Napoją cię ziołami i każą walić w bębenek, byś udawał szamana. Albo zaczniesz słuchać poezję śpiewaną, będąc w obawie okazania się kimś nieatrakcyjnym dla kogoś, przez to miętosił w sobie lęki miesiącami, ba nawet latami. Odczułem ulgę uświadamiając sobie, że nie spoglądam na obraz, ale na dłonie które go namalowały. Że nie zachwyca mnie technika gry na instrumencie i wydobywane z niego fale akustyczne, ale to jak flecistka porusza się w trakcie wykonywania sonaty Claude’a Debussy’ego. Nie dźwięk, tylko jej uroda opisywały w mojej świadomości zwiewne piękno nimfy Syrinks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Melancholia brała się właśnie z popędu seksualnego, wypartego za pomocą sztuki. Z niezaspokojenia ambicji wyszeptania komuś konkretnemu swojego wyznania, że dotykałbym, gładził niespokojnie, niejako odganiając od mrówek, aby móc oddychać z trudnością, jakbyśmy byli spragnieni wody, głodni jedzenia. W efekcie padłbym na kolana i zdjął koronki – wzniosłaby się w powietrzu melodia i poniosła w stronę Słońca, by ożywić nowy dzień bowiem jej ciało na moment stało się harfą, to od muśnięć moich palców wyzwolił się tembr starożytnych zaklęć, ku czci bóstw jakichś, niby rytuał niepozwalający przepaść światu.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Eros" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <updated>2020-08-15T15:17:00.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/13/08/2020/Juliette-V/</id>
        <title>Juliette. V.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/13/08/2020/Juliette-V/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;Nocą, krakowskie krużganki promienieją makijażem dziewcząt, brzaskiem kobiet, udających się do barów, dla niedawno poznanych mężczyzn. Za sprawą neonów, świec, lampionów – zmysły uderza, grą świateł po ścianach – zieleń, pomarańcz, róż, gdy ot tak łyka się wytrawne piwo, zaciąga papierosem. Wtem na horyzoncie zdarzeń życia zjawia się piękność – dłuto Fidiasza, dłonie Buonarrotiego. Na ten moment porusza mną tembr fortepianu w „Lamentate” Arvo Pärta i pierwszy akapit „Wagnera w Bayreuth” Nietzschego. Jego barwa podobna kroplom deszczu malejącym w rozpadlinach kniei, porosłych na Jurze. Gdzieś staw, w lesie, a na nim trącane lilie powiewami zasnutego kłębiastym szelfem sklepienia, wtenczas smyczki wstrząsają nagraniem. Krzta wody kolebie kwiatem, swym burzowym zagonem na taflę ruczaju, jakby kobieta we wściekłości targnęła się, w pobliżu mężczyzny, wszak nade mną stroszy się upierzenie sfery. Anturaż łabędzich i różanych pąków niknie i wznosi się pędami, nabrzmiewa schwyconym powietrzem, niejako uderzeniem palców w klawisze. Niepokojem tężeje w swej barwie niebo, ja bezdnią szeolu. Potrzebuję jej teraz, jak tary i srebra!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/13/08/2020/Juliette-V/DSC6823.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Widzę spojrzenie, zbite lustro, krew. Biją mnie mnie myśli, ich wisielcze tłumy. Ciszą zalega pytanie, jakbym słuchał pieśni motyla, mimo że jest zima. Domyka się światło, życia i nozdrzy. Wystrzeliłem się w kosmos, aby pozostawić ślad własnych butów na Księżycu! Który kat skroi pętlę na moją szyję? Niech się zaciśnie! Niepotrzebny jest tu prestidigitator. Samemu trące taboret! Albo chociaż niech mi jakiś wstrętny ćpun ożeni kosę w grzbiet, w głupiej sprawie, gdzie poszło o dwa giety fury-ździry-kurwy, mimo że znajomym w weekend sypię i dwadzieścia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– Dokąd idziesz? – rezonują wsobne słowa.&lt;br&gt;
– Nie interesuj się – wypowiedziałem, niby właściwe mi – Noli me tangere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mężczyźni sowicie przepłacają, bytując w modnej dzielnicy miasta, zamiast spożywać alkohol po domach, aby móc przybliżyć się do inaczej niedostępnej im sfery duszy. Na rauszu, słysząc hipnotyczny pogwar lokalu, blond włosy wybranki srebrzą i przechodzą we fiolet nad uszami, mienią się psychodelą w kątach głowy. Tamże skrywa się Eros, w cekinach bluzek co skrzą się feerią barw. Zadziwia mnie wtedy, tożsame tu, wspomnienie moich eskapad po zażyciu LSD, jak kładłem się na tapczanie, a zaróżowione wzory unosiły się dokądś, z tapicerki. Próbowałem je chwytać, łykać, lecz to wzlatywały, w przestwór powietrza, motyle królewskich marzeń. Ich sznyt, azteckich malowideł, był tajnym językiem piszących ikony, na końcu drogi i tak oczekuje się od nas dania głowy, daniny krwi, tego męczeństwa egzystencji, by mógł, nadzieją, nastać nowy dzień następującego po nas pokolenia. Zdarza się, iż metaliczny połysk okazuje się tacą biblijnej Salome. Ona wytańczyła swoją prośbę, głowę Jana Chrzciciela – zupełne zespolenie śmierci i erotyzmu, a wiemy od Nietzschego, iż jest to przejaw dekadencji, w osobach Baudelaire’a, Wagnera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednakże żyją, jeszcze, we mnie noce spędzone w Ogrójcu – płacz dziecka, wołanie kochanki. Jestem taki ufurany, skoro jej oczy śmieją się wraz z ustami, gdy jasny prosem meander włosów, jakby w ich końce zadął wiatr, w sytym żytem polu, wystaje ponad ramionami i obsypuje twarz –  białą, niejako kościołem. Nadto wzrok, jakże wilgny, dopiero co położonym tynkiem, wymalowanym freskiem, tylko się na nią popatrzę… Biegnąc trzymamy się za ręce, spieszymy ku jabłoni, już sypie się kwieciem – my w pocałunkach. Słuchamy głucho kamieni w studni, rzuconych wiosną, plamią nas jeżyny. Piszemy do siebie turniami, wskroś tafli stawu, kruszyłem je palcami; podciągasz sukienkę, zapłonęła strzecha – pędzą wozy, my saniami, wtedy krzyczysz moje imię. Byłem Człowiekiem Który Żyje! Jestem kimkolwiek ty będziesz. Jesień spędzisz w memuarach, mnie nikt nie czyta, prosiłem o peta pod zegarem. Sczernieją mi kości, ty pójdziesz do nieba; sobie wydasz się durna, ja tobie błahy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednakie smakuje nam odmiennie, wyrodziliśmy się wzajem? Wciąż się śmiejesz, ale potrzebuję nowych słów, innych gestów. Nosisz je w sobie! Nie wiem nic, aby dwujęzyczność uczuć uskrzydliła kogokolwiek, na przekór Ikarowi. Chcę podjąć ryzyko! Tak samo zaciągać kredyty, jak dociąga się kreski, aby grać w kasynie, coby się odkuć i wyrwać, ale przekurwiłem. Mogłem wygrać wszystko, kiedy do stracenia miałem gówniane życie i było to lepsze od nieustannego popatrywania wzdłuż widnokręgu, wysłuchiwania pił i kosiarek, krzyczących gdzieś po wsi dzieci, byleby nie myśleć o tym, jakby to było?! Móc się czuć niby Francisco Pizarro, to nowy rodzaj narkotyku - Hernán Cortés – i ja nieustannie go ćpałem, rzucając siebie na jedną kartę! Przerażam prawdą o sobie? Wypierdalam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I boli, i nie mogę spać, mięśnie palą stosem; to anieli wystają dalekim krzyżem – jego zapomnieniem, skoro życie znów się we mnie rodzi – jego przypomnieniem. Jeżeli samotność Rilkego jest wymogiem tworzenia, stąd oddala się od żony i córki, to Trakla jest gwałtem, gdy niebo barwi się łuską śniętej ryby. Jego śmierć rozbiła brew Europy, niech moja roztrzaska drugą! Móc znów ujrzeć piękno tragiczne? Piękno męskie, figuratywne, nieskalane eksperymentem.  Właściwa mnie śmierć okazała się dopełnieniem bytu. Uderza metafora, jakbym przed piątą rano szykował się, by wyjść do fabryki i stanął nagi przed lustrem, odbiciem stryku co oplótł mi szyję. Moje słowa nie inne od twoich, jednakże usta mi jaśnieją, odkąd nie obdzielasz ich własnymi. Niejako agrest, byłyby czerwone porzeczki? Tak nie darzy się sąsiadów i dzieci, skoro rwane, pomalowaną nocą, granią dłoni, podasz mi językiem bowiem miłość skryłaś za przytułkiem zębów? Słońce nie było dość szczodre, temu owoce pozostają jasne rysami twarzy, jak u nie wiadomo kogo. Tej oczy zapadają się grząską łąką, umajona sukniami nosi się kwieciem, choć fryzurą przywodzi jesień, gdy w ogrodzie orzech opadł już płowo powykręcanymi liśćmi.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Eros" />
        <category term="Nietzsche" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <updated>2020-08-13T14:00:02.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/11/08/2020/Juliette-IV/</id>
        <title>Juliette. IV.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/11/08/2020/Juliette-IV/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;Nie dane mi zasnąć, mogłem tylko myśleć o jego kutasie… Nanizał setki ździr! Upiwszy się wyłudziłem od nocy klepnięcie w plecy, co nadejdzie w dzień pogodnym uśmiechem. Powróciło wspomnienie. – Papieros, kreska i dwusetka! Takim cię lubię! A nie Juliette, Juliette, tylko Juliette! – Szczałem właśnie o mur, pośród syfilitycznego podwórca na Stradomiu, kiedy zaczął wypominać mi grzechy własnej namiętności. Zaś wychodziliśmy do baru, całkiem porobieni i znów miał czytać jakiś tekst, ja nigdy nie miałem własnego, ale zapragnąłem porozmawiać z drugim człowiekiem, bardziej jak beatnik narkotycznego jazzu, a tamże brakowałoby kogokolwiek, toteż udałem się do odmiennego lokalu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/11/08/2020/Juliette-IV/DSC06774_v2.JPG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;– Z prochu powstałeś i w proch się obrócisz – Wypowiedział się ku mnie tak Król Cygański, bardziej jak sufi niż mułła, a ja nibym się rozbił i zapłonął, pędząc bolidem wokoło motodromu; tym wśród mnie nastało, owe odsłonięcie &lt;em&gt;Anètt&lt;/em&gt;, u progu Karawanseraju. Zewsząd słychać aplauz! Wtenczas życie wybuchło nowym uczuciem, skoro odgrodziłem się, niemalże limesem, wobec uprzedniej dyspozycji woli, co we mnie nastała, odkąd włóczyłem się, niby marabut wśród algierskiego interioru, byle z dala wobec francuskich katowni, ułudy Juliette, co ścięła mi łeb, jak nadużywanie teraźniejszości Yukio Mishimie. Juliette była moją Śakti, utraconym psychopharmakonem, nim runąłem w mrok, czerń, odtąd pieści mnie tylko &lt;em&gt;Anètt&lt;/em&gt;. Niemniej nie istnieje miejsce w którym, by mnie witali i oczekiwali, nie zaistniała dotąd przestrzeń, poza światem przeżyć wewnętrznych, za którą bym tęsknił. Jestem nomadą, a wszelkie moje relacje z ludźmi pozostają tymczasowe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja pisałem, a Juliette malowała, grymasami wskroś twarzy. Wpierw kreśliła szkic, wszystkiemu co powiedziałem i uczyniłem. Sobie i jej! Siedziałem niemo godzinami, kiedy parzyłem na ścianę, wzdłuż widnokręgu, gdy zakochany mówiłem, a we wzburzeniu milczałem. Notowałem strzępki naszych rozmów, aby zarejestrować dialogi. Wymagało to odmiennej przestrzeni, łąk jakie nie zostały pocięte nowymi domami, estuariami ekumeny. Bardziej rosyjski niż zachodni nihilizm, ten co wymaga carobójstwa i świadomości, że trzeba oddać własne życie, by mogło nastać coś nowego, mimo że nie wiadomo czym miałoby to być?! To Bakunin piszący w Bernie, Kropotkin opisujący Korpus Paziów i Syberię.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie chciałem bredzić, tym bardziej słuchać wyświechtanych frazesów, zresztą o czym miałem mówić? Kinematografia jest mi zupełnie obca. Wykonywałem biologiczne sekwencje nikotynizmu i alkonautyki. Zaszyłem się w kącie, jestem ja i notes, i ta blondynka dalej, zaczynam o niej pisać. Wyczekuję, aż Król Cygański wskaże na mnie, wtedy podejdę do stołu. Jest nas dwóch, robimy interes. On brunet, ja szatyn, obydwaj mamy brody, on przyciętą właśnie u golibrody, ja dwa miesiące temu, jestem blady, on lekko opalony – tylko kondor andyjski pobielił mu oczodoły, &lt;em&gt;prosił bóstwo o dobry zasiew&lt;/em&gt;, jakie skrywa za okularami przeciwsłonecznymi, co przyniosły mu jakieś typy z miasta, z jumy. Wziąłem to za dobry omen! Nadto zna wszystkich nieudaczników z bohemy, stąd wzięła się jego ksywa. Mówi, że trzyma &lt;em&gt;Anètt&lt;/em&gt;, gdzieś tam na zapleczu. Wykupiłem ją właśnie z haremu!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Widzieć miłość czyjegoś życia, jak ślicznie tak śpi, a potem bawi się mną, słucha mnie; moje rauty, moje życie, moje wniebowstąpienia! Pragnąłem jej warg tak, jak papierosa z rana, byleby zalać się wódą, jej smołą, wtargnąć dymem w opłucną i rozedrzeć tkanki trucizną! Albo mnie to zabije bądź otworzy przede mną wrota liryzmu! Wpiekłowzięty wrzałem giętym metalem, rozpalonym torowiskiem, tarciem kół, jego chrzęstem, niejako łamaniem zębów – butem, wymierzonym w typa kopniakiem, którego rzuca się o bramę kamienicy, a jak PIN się nie zgadza, to się wraca i bije go dalej!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wchodzę do toalety! Tamże się melinuję i wyciągam na wierzch utensylia. Dobywam z samary psychopharmakon i opisuję nim na książce stożek; spod kopca widnieje napis „Eumeswil”. Przykładam kartkę z notesu, dociskam białe zapalniczką i ścieram je na proch, niby w moździerzu, jakby w aptece. Pozostało mi jeszcze użyć dwóch narzędzi. Karty do gry na automatach w kasynie i obciętej słomki. Inhaluję i nic mi nie leci z nozdrzy; czuję w gardle, to Juliette mnie karmi! Mrok kibla barwi się fioletem, euforią zapadam się w kafelkach…  Juliette do mnie mówi!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja, gdybym umiała pisać, ograniczyłabym się do stwierdzeń. Trywialna tonacja miasta, wzięta z nowej fali francuskiej, jakże daleka od pozowanej fotografii, w lecie ustępuje światłu, w jakim dają się lubić poczerniałe kamienice. Ponoć ruinom Grecji i Rzymu dopomaga specyficzna promienność słońca, dookreślana krajobrazem. Cygańskie obycie osób, z pretensją do bycia światowcami, z racji ich wojaży, zezwala na cieszenie się architekturą, jak japońską sakurą. Aż docieka się prędkości opadania tynku, skoro pozostaje on niezauważonym? Zbyt szybko, by objąć percepcją, względnie na tyle powoli, że przestaje się o to dbać.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ja, gdybym umiał malować, kreśliłbym kraty, klatki, maski i człowieka samotnego pośród tłumu, opuszczonego w domu. Gdzie zatłoczone ulice są jak rzeka, a postać ludzka siedzi na brzegu – on i ono bezwolne, beznamiętne, spokojne. Zaniepokojone, jak przyroda na moment przed burzą. Gdzie pioruny biją, już nie w dali. Słychać krzyk – Prospero! Eros śpieszy ręką, do kołczanu z powały chmur, tumani się niebo, łoskot gromu, napiętego o łuk nieba, sunie się w dół. Rozkoszuję się widokiem. Odłamki szatkują moją twarz, kiedy pełznę trotuarem, kroczę arteriami brudnej metropolii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za sprawą tego malowałem słowami, ale nie było powodu innego poza tym, aby to robić. Nasze dzieło stało się jednorazowe. Widziałem wokół ludzi, architekturę, a przed sobą pustą przestrzeń, w którą muszę runąć, ale się boję. Myślałem, że mnie podtrzyma, ale niemo się tylko patrzyła, a ja zachłannie kochałem jej oczy, gdy mnie jadły, jakby wprost z krzewu. Runąłem. Wszystko uległo zatraceniu, nie ma już dokąd pójść, ani kogo spotkać. Nie czuję nic, wypaliły się emocje. Muszę indukować je narkotykami.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Eros" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <updated>2020-08-11T18:11:38.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/10/08/2020/Juliette-III/</id>
        <title>Juliette. III.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/10/08/2020/Juliette-III/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;Tęsknie za kimś i patrzę jak słońce zachodzi, palę peta. Zachodzące słońce jest obietnicą jutra, nawet jeśli ono jest moim końcem. Mam awanturnicze serce, a ci co mówią, abym się ogarnął – są łajzami, są słabi. Zwykle. Nie mieli odwagi ryzykować pieniędzmi, ciałem i życiem, wolnością i reputacją. Co będę robił kiedy przestanę ćpać i pić, grać w kasynie? Nic. Co się stanie jak pierdolnie mnie policja? Poczuję ulgę. Kto mi będzie zajeżdżał rakietami do puchy? Nikt. Jeszcze na dołku, pierwszej nocy, pogodzę się z możliwością, że to nie jest doba hotelowa albo cztery osiem i będę miał na to wyjebane. Przeżyję zwałę i skręt, wyjdę bez floty, materiału i telefonu, więc walnę na jumę i zrzucę się u &lt;em&gt;żyda&lt;/em&gt;, biorąc po drodze peta z chodnika. Skąd się dowiedzieli o mnie? Z rozjebania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/10/08/2020/Juliette-III/noc_na_rowerze.jpg&#34; alt=&#34;Noir&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Miałem dobre tempo, ale karma powróciła i wyłapałem od życia plombę, a potem drugą, trzecią, pomimo wzniesionej gardy. Na farcie wyprowadziłem kontrę, niemniej wylądowałem na deskach. I czekałem tylko na buty w żebra, w łeb, gdy w tle ujadały kundle, suki wyły na sygnale. Była chwila, była potrzeba. Był głód. Był rausz, była kobieta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie myślałem, tylko spoglądałem za niemrawym ruchem wychudzonej dziewczyny, która snuła się pod arkadami, mimo że mnie nie zauważyła i nie, dlatego że siedziałem na uboczu wsparty o kolumnę i skręcałem szluga, lecz tępo się patrzyła donikąd. Cała wypalona z neuroprzekaźników, białka zwierzęcego i minerałów, choć sprzedałem jej niegdyś amfetaminę i ewidentnie znów jej potrzebowała. Mnie zaś paliła rura, temu nie krzyknąłem. Wprawdzie podobała mi się, niemniej samemu musiałem wpierw dać po nosie, jak i w szyję, no i na dobitkę przygrzać w kabel, w ów przy nadgarstku lewej dłoni, aby zachciało mi się z kimkolwiek gadać, a co dopiero z nią, skoro miałem się jeszcze zrzucić z fantów u żyda i czułem się zmęczony brakiem stymulacji, opadłym napięciem walenia na jumę, na rympale, bowiem głód zajrzał mi w bebech.  Z nagła refleksję przerwało mi wrażenie, że ona jednak kręci dupą na ten sam bajzel co i ja?! No bo gdzie tu mogła iść? Z pewnością nie do sklepu dla plastyków, tylko do apteki po sprzęt, po czym skręcić za winklem i pójść, już prosto, w kierunku Wisły.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rzucam kiepa na jezdnię. Idę! Walę bok, w &lt;em&gt;noir&lt;/em&gt; Kazimierza! Przede mną tafla witryny jest wyraźna; czuję się jak na filmie. Widzę płomień, co wysoko strzela – płoną listy, tlą się wiersze; podąża za mną dwóch byków – zielona flanela i czerwony Jordan –  już ich nienawidzę. Purpurą zachodzi villa romana, ekwita pogania niewolników, grozą ruiny nastaje brzask; gram wariata – zwalniam, się odwracam i patrzę na przepalone ketonami ryje. Nazajutrz, ponad dogasłą kalenicą, gwaszem liliowca pomału się trze niebo; z wnętrza rozchłestanego płaszcza wyciągam brechę i skaczę! To słońce, niby girlanda, skrzy u zarania; dwa ciosy i leżą, biorę telefony, liczę pęgę z portfeli. Blade mam lica, niemalże pańskie, tułam się myślami: piłką po rulecie, ferworem kości wzdłuż stołu, cwałem koni w hipodromie; zrzucam się z jumy u Króla Cygańskiego. Szczujemy przeciw sobie koguty, brzęczy moneta, wdzięczy się kur – krwią przebitej gardzieli, pióropuszem ognia. Trzask rzeźb wskroś perystylu, zawiniony ręką Traka, wzwyż atrium niesie się ku dali. Nie tego chciałem, nie tego czekałem! Gnaty zdają się puste, mięśnie zerwane, jednak dyktuję Grekowi proskrypcje – &lt;em&gt;Mandata captate!&lt;/em&gt; – teraz inny mnie strzeże mur – &lt;em&gt;Agmen formate&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Eros" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <updated>2020-08-10T12:29:51.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/26/07/2020/Juliette-II/</id>
        <title>Juliette. II.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/26/07/2020/Juliette-II/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=m02dQFcxiA0&#34;&gt;&lt;strong&gt;„Hymn orficki do Hekate”&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, zawarty w tekście, to tłumaczenie własne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Juliette. II&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A te iniekcje ich słów? Elo przedźgane syfem kurwy! Pęga i sztos w kiermanach? Nie ma, nie było, nie będzie. Mam na to wyjebane, jak są wasze pizdy! Błąkam się bez floty. Siąpi. Z nosa i nieba, dumnie i nie boli. Skończyła się flota, dragi, to mnie stamtąd wyjebali. Słuchaj, umrę, nie mogę znaleźć innego ujścia dla siebie, niż śmierć. Pragnę śmierci, a ty masz myśli samobójcze i to jest różnica. Bywały chwile, iż odrzucałem śmierć tak, jak kochankowie odtrącają się w duszną noc… Źrenica pulsuje, jakby mięsień sercowy duszy, kiedy myślę te słowa, dogorywając w kącie, na ćpuńskiej melinie. Pragnę zaśpiewać, choćby zanucić, ale nie znam słów, ani melodii. Muzyką byłoby łkanie chłopca, niejako bolid jaskrawo tnący niebo; zgniecione grono żałości, jątrzy się spod palców dłoni, wśród której skryto twarz, skoro ojciec śpi najebany pod płotem i wulgarnie majaczy, niby wieprz. A dzieci z sąsiedztwa rechoczą, skaczą jak małpy i wytykają palcami, kuuurwaaa, bo są niedojebane. Tak to widzę, jak pasek od spodni i regał z książkami, że tak powinna zaczynać się proza i drę się jednak, wzdłuż kabla mikrofonu, dlatego że na Jurze napotykało się takie charaktery pośród mężczyzn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/26/07/2020/Juliette-II/Klucze.jpg&#34; alt=&#34;„Trunek daje biedakowi, prostakowi to, co innym przynosi muzyka, biblioteka: ofiarowuje my wyższą rzeczywistość” Ernst Jünger, „Promieniowania”.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Chadzanie po wzgórzach, skałach, wpajało spoglądanie na świat, ludzi, z wysoka. Mawiało się cicho, chyba że było się wzburzonym i wypitym, wszakże w lasach wysoczyzny, tak wzdychając za współistnieniem, wdychając ożywczy zapach zamokłego mgłą boru, należało okazać niedostrzegalność, by nie płoszyć saren, aby przejść niezauważonym przez dziki tak, jak gładzi się dziewczę nigdy przedtem niedotykane. Toteż nudziła się mną, gdym obok siedział wrząc niemo, nie rozumiała, iż szepczę do niej cały czas. Opowiadałem jej historie jakie miały miejsce od zarania naszych dziejów. Później nie odbierając moich telefonów raniła mnie gwoździami ze swojego krzyża.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie rozumiałem dlaczego Bóg uczynił mnie silnym. Pragnąłem śmierci, ale nie umiałem się zabić, cały czas miałem na względzie jakiś obowiązek. Wiedziałem iż muszę przerwać to pasmo rozwianych złudzeń, wysiłków co rozbijają się morskim pływem o klif – miną generacje, nim skała się rozpuści. Wiązano to z potrójnym wysiłkiem pracy, pieniędzy, życia pomimo. Wpojono mnie hierarchię wartości. Cnotą mężczyzny było nieoczekiwanie czegokolwiek i podleganie autorytetowi okoliczności. Mężczyzna który jest ojcem nie żywi zbyt długo urazy, złość przemija nader szybko. Oto cnota ojcostwa. Był to raut Życia, tyle że moje życie nie woła, moje życie nie prosi. Ono umiera! Na koszuli, rautem zawiniona struga jej iniekcji, mojej inhalacji, upławy uboju. Nie ma dorosłych w domu! A ja patrzę się w oczy i dyszę, ona nie ma tęczówek, poraziło mój ośrodkowy układ nerwowy. I wypytuję samego siebie:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;\– Wygląda pan na roztrzęsionego. Czy coś się wydarzyło?&lt;br&gt;
\– A w chuj!&lt;br&gt;
Suka nic nie kmini, że ja lubię białe, śnieżne koszule. Snuję się po kasynach, piszę wiersze dziewczynom, odkąd spłukany wysiaduję na ławkach, ale czytają je zahukane typy. I mówię do siebie bowiem pragnę usłyszeć ludzką mowę; wsłuchując się w tembr tkanki tekstualnej tkam poezję, prozę. Przepalone styki, wątłe ciała jamiste, iskrząc ulatuję – wzlata wizja śmierci, łkania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Za tym, jak to niegdyś wędrowałem, z dawna deptanymi alejami, pośród porosłego listowia krzewów, wśród łąk, nieopodal domu. Gdzieniegdzie słońce wypaliło żółć perzu, odsłaniając prędkie kroki jaszczurek, skoki koników polnych. Pachniało sierpniem, ustały odgłosy pił mechanicznych, pędzących aut, toteż słuchałem poszycia nieodległego lasu. Ale teraz nie wiedziałem o kimkolwiek esencjonalnie prawdziwym. Powroty nasze miały coś w sobie ze światłocienia gęstych olejów, malarstwa baroku. Teatralne twarze nadbiegających dzieci, gdyśmy byli daleko za nimi, pozwalając im na przygodę, dorastanie, karmiły nas smakiem wieczornych owoców, rwanymi wprost z drzewa. Żyło się pogodnie, smakując słodycz grusz i jabłoni, rozmawiając o nowych meblach. Potem kąpaliśmy je, całe utytłane ziemią, jeżynami. Zrywał się wiatr, przesuwając znad lepiących się koszul ciężkie powietrze; wystarczyło spojrzeć, a w dali piętrzyły się kremowe ostańce, pociągnięcie nosem pochwycało woń kłębów nad nami. Zwiastowały nadchodzącą burzę, aż nachodzą mnie dreszcze, będę rzygał na tłum turystów! Mam się położyć, jak Burroughs junior, w rowie?! Zawracam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tamże głośno mówimy bowiem jesteśmy nad wyraz spostrzegawczy, mamy też pewne i szybkie ruchy, a wszelkie fenomeny zachodzące obok, jak i w dalekim świecie, zdają się nad wyraz ciekawe. Schodzimy się na misteria. Wewnątrz okna pozostają szczelnie zakryte, aby nikt z zewnątrz nie ujrzał naszych tajemnic. Spoczywam w kącie, na materacu z wystawki, splecione palcami dłonie służą za poduszkę, gdy dotykają potylicy, oprócz kciuków co wskazują kark, na krew tętniczą, jest to symbol Ukrzyżowanego. Zaś skrzyżowane nogi, przedstawiają pnące się winorośle, wzdłuż tyrsu Dionizosa. Zjawia się Orfeusz, wieszczy metempsychozę, erotyzm napięcia przemiany. I pierdolę do siebie, jakby Hymn orficki do Hekate:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Hekate, błagam Ciebie, umiłowaną Panią, wysłuchaj twego sługę na rozstajach.&lt;br&gt;
Niebiańska, ziemska, oceaniczna, Trójjedyna, odziana w szafranowe szaty.&lt;br&gt;
Pogrzebana, sprawujesz pieczę nad misteriami Dionizosa, pośród dusz zmarłych.&lt;br&gt;
Córko Persesa, obiecana samotności, rozradowana w łani.&lt;br&gt;
Tyś rozgwieżdżoną nocą, opiekunką psów, niepokonaną Królową.&lt;br&gt;
Obwieszczana rykiem bestii, bezbronna, lecz o niezłomnym obliczu.&lt;br&gt;
Boś ukoronowana półksiężycem i dzierżysz klucze do tajemnic kosmosu.&lt;br&gt;
Przewodniczko, Nimfo, Wychowawczyni, Ty która nawiedzasz góry, jamy, rozpadliny.&lt;br&gt;
Modlę się do Ciebie, Dziewico, byś pobłogosławiła nasz uświęcony obrzęd wtajemniczenia.&lt;br&gt;
Pozostań łaskawa dla tego pasterza i raduj się wonnościami naszego daru”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale wciąż, tygodniami, nie znajduję niczego w epistolografii i diarystyce Rilkego, jak i we własnych reminiscencjach. Czegoś co można wymówić bądź pomyśleć z emfazą – wewnętrznym głosem, jakby Oskara Wernera, gdy ten recytuje jego „Korneta”, a akompaniuje Von Thronstahl. Na polu bitwy podźwigam chorągiew, powaloną szarżą kawalerii, jakże pachnie petrichorem – Ich trage die Fahne! Zatem będę ją niósł jak omdlałą niewiastę! Liryzm Rainera Marii Rilkego stał się mnie nazbyt stateczny, mieszczański, mierzi mnie ponad miarę, iż dożył pięćdziesięciu jeden lat. Lękam się tak długiego żywota, mam trzydzieści dwa – życie mści się, wraz z każdym oddechem, mimo zapewnień lekarza i jego aparatu! Czymże innym było jego życie w podróży, pośród sanatoriów i dobrych domów, jak nie ziszczeniem drobnomieszczańskiej woli, pełnych pretensji marzeń jego matki? Nudą i pogonią. biegnę i ja… Niech się już skończy to samotne lato, zakwitnę na jesień! Siedząc w świetle żaru papierosa, obok, skądś, łoskot blond włosów i niebieskie oczy. Płoche wobec chwili odfruną gdzieś, ponad kielichami kwiatów; wtedy głóg sypie bielą sukni co łamie się w falbany. Niepotrzebne, umęczone, życie, nabiera wody w usta, byleby dojrzeć grymas, spojrzeć gest. Jedną ręką sunę wzdłuż kobiecej nogi, drugą ciskam ziemią w trumnę – nastaje miłość, gdzie indziej jawi się śmierć.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Eros" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <category term="Daemonia Nymphe" />
        <updated>2020-07-26T14:07:53.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/26/07/2020/Juliette-I/</id>
        <title>Juliette. I.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/26/07/2020/Juliette-I/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;Kiedy między siódmą a ósmą rano będziecie się włóczyć po Kazimierzu w niedzielę i dojdziecie tam, gdzie Stradom przecina się z Dietla, to zerknijcie wzwyż, na najokazalszą kamienicę. Właśnie tę z iglicą na kopule, co ją zdemontowali hitlerowcy. Jeśli zmysł estetyczny nie jest wam obcy, to ujrzycie budynek, jakiego piękno bryły zezwala, by karmić oko jego widokiem, prócz tego nikogo, mimo że tam siedzę, na ostatnim piętrze. Skąd to spoglądam na tramwaje i przechodniów, sponad sterty książek wyłożonych wskroś parapetu. Dobitniej byłoby siedzieć i dać się widzieć, pośród ludzi, niźli pisać list bądź esej bowiem gest wyraża się wprost, literatura zaś wije się kłączami. Ich wielość stanowi symptom ukrytych sensów.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/26/07/2020/Juliette-I/swTomasza.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Pokój jest przechodni, a w nim dwa wyra, mebli niewiele, parkiet pływa. Gdzieś w połowie został pociągnięty drut, by móc się odgrodzić kotarą, wieszamy też na nim pranie. Stoję obok łóżka, gdzie śpi Dariusz, nadto Florence, Juliette, Michelle… Nie wiem, nie znam, tej jeszcze nie widziałem. A może widziałem i nawet się przedstawiłem, kiedy, wraz z nią, nawiedził mieszkanie, jakoś po szóstej rano. Całą noc czyścił kible i zbierał szklanki w Ciotonie, a ona z pewnością na niego czekała, rozdając ulotki przed stripem, na Placu Nowym. Być może dał jej klucze i kimała tutaj od wieczora, ja czerń dnia spędziłem w kuchni. Mogłem nie posłyszeć skradania, wbrew drzwiom toalety, wśród jakich zasuwa chodzi, niby zamek w karabinie Mosina. Tkwiłem przy stole pogrążony w kaskadach asocjacji, nieruchomo, bez wypowiedzianego słowa, a detale, w swoim natężeniu, narastały do wielości struktur kosmicznych. Nie było mi więcej dane, jak mrugnąć doń, skoro tożsama mnie fizys przybrała upiorny wyraz wewnętrznej koncentracji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Przypatruję się im nie z zazdrości bądź perwersji, poeta winien karmić się emocjami. Lepiej, iż żywe, niźli wyczytane. Spoczywają wtopieni w siebie, stąd zaczynam rozumieć, że potrzebowali się uprzednio spotykać. Tym razem nie jest to nocna znajomość, jak to bywało. Mężczyzna musi mieć możność powrotów w kobiece objęcia, inaczej pląta się bez celu. I ja zmartwychwstawałem pod okiem swojej Anètt. Wspominam nasze rozmowy do siebie, do ściany, do płytek położonych w kiblu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odkąd linie naszych tras splotły się niewiadomym trafem, nastaliśmy obopólnie celebrowanym pragnieniem, uprzednio skrytym pośród bezdni obwarowanej szaradami psyche. Pogoda tamtych dni, natenczas zdaje się niemożnością, poniekąd dalszej kopulacji; by z piersi dziewczęcia, potliwych za sprawą stymulantów, móc wydusić powietrze niegdysiejszego zaistnienia. Jakże tamci spośród nas rozstrzygali komórki swoich ciał, ich tkanki wzajem pęczniały niepohamowaniem! Bluźniliśmy kazirodczym splotem dwojga dusz. Tylko po to, by po czasie odnieść się wspomnieniem, byleby dotknąć oczami, ów rzadki druk w antykwariacie? Toteż doświadczałem się, jakbym od wielu wcieleń przeżywał to samo życie; cokolwiek nie niknie, zostaje tylko odroczone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pamiętam jak zdrowy ziąb zwilżał nam cerę o brzasku i sprowadziło to na nas smutek, echa pobytu na dalekiej prowincji. Najważniejszy, pośród tamtejszych dni, zdawał się być brak rygorów innych niż naturalne. Jadło się wprost z drzewa i myło w miednicy, wodą ze studni. Teraz dało się jeszcze długo spać i wzajem gładzić, aby wystarczyło nam czekać do otwarcia modnych kawiarni. Można było w nich zjeść, hummus i pielmieni, a bywa, że jedzenie jest najlepszym narkotykiem danego dnia, szczególnie przed pracą w biurze, ale nigdy jak robotnik wychodzi na zmianę, ledwie dupę się obciera, kiedyśmy, powodowani napięciem, stali już na nogach. Nie odzywaliśmy się, słodząc sobie paroma komendami: – Śpisz? – Nie. – Jedną czy dwie? – za to przemawiała obecność, mówił sporadyczny wzrok. Toteż z wolna się ubieraliśmy, nie nagleni okolicznością spaceru, kiedy prawie nikogo nie ma (ktoś biegnie, inny idzie z psem wzdłuż Wisły). Ubrałem piaskowe chino, białą koszulę z bawełny two ply, ponadto szarą marynarkę z dwoma guzikami i szerokimi klapami, jaką wieńczyła żółta poszetka z kolorowymi wzorami geometrycznymi pośrodku, przywodzącymi na myśl obrazy Klimta. Pozostało tylko wypolerować regularnie pastowane sztyblety, mocno brązowe, ze skóry licowej i dobrać do nich pasek. Zakładała wtedy pończochy… goliłem się wczoraj; dawniej zacinałem się patrząc, gdy nakładała maskarę, lecz jakaś obcość wkradła się pomiędzy nas i nie chodziliśmy już razem do łazienki. Myślałem o tym samotnie, kiedy już jedliśmy. Wnętrze? Typowy wystrój z menu wypisanym kolorową kredą na tablicach i ze zdawkową obsługą, temu lepiej było samemu cokolwiek przyrządzić, zważywszy na ceny, jednakże zapragnąłem dokądś z nią pójść, aby zakryć, że niewiadomy ból przyćmił miłość. Łapałem się, że wciąż podoba się mi, jak to się ubiera, jak zakłada udo o kolano i widać jej tylko nagie łydki, no i skromne, ale drogie, darowane przeze mnie kolczyki. Każda z kobiet posiada gest dla którego mężczyzna wciąż z nią jest i chce powracać, on wabi bardziej jak kwiat pszczołę: to jak odgarnia włosy, jak się specyficznie uśmiecha czy akcentuje dane słowo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teraz spostrzegam na stoliku niewyjustowany wydruk, będzie szedł wieczorem do La Manchi, by przeczytać ludziom o tym jak kochał i ruchał. Pójdę, by i mnie widzieli, wynudzony do imentu, denną literaturą najnowszą, dlatego sięgnąłem po klasykę socrealizmu. Znajomość „Matki” Maksyma Gorkiego nie uchodzi już za dobry ton. Co gorsza i to wyznanie ujdzie mi na sucho. Nie tyle zblazowana co wyniszczona nędzą cyganeria krakowska, prócz plotek i kolorowej wódki, ostatkiem sił łapie bakcyla amfetaminy. Temu jeszcze dychamy i się szwendamy, przy okazji rechocząc złośliwe na durniów deklamujących po barach, byleby się pochlać i nawciągać na krzywy ryj. W dalszym ciągu miałby komu z nas stawać kutas do literatury, tym bardziej do kobiet? Niedoczekanie.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Eros" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <updated>2020-07-26T14:04:18.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/26/07/2020/Juliette-Prolog/</id>
        <title>Juliette. Prolog.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/26/07/2020/Juliette-Prolog/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Precyzować niedokładne, dookreślać nieokreślone coraz to ostrzej i ostrzej: oto zadanie wszelkiego rozwoju, wszelkich starań przebiegających w czasie. Dlatego z biegiem lat wyostrzają się fizjonomie i charaktery. Dotyczy to również rękopisów”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ernst Jünger, „Eumeswil”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Juliette. Prolog&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obudziłem się na oddziale zamkniętym zakładu psychiatrycznego bowiem miewam okamgnienia wyraźnego widzenia. Życie domaga się wtedy powtórzenia sensu istnienia, skoro jaźń zadzierzgnięta ideą, wszakże spożywanie ułud teraźniejszości okazało się nieumiarkowaniem ciała, tożsamym gwałtownemu usposobieniu niektórych narkotyków. Wtenczas ostatnią ulgą nastaje we mnie samotna wędrówka pośród reminiscencji. Powrotom moim towarzyszy ciemność, jakby wzięta ze światła baroku. Skrzy się iglica fatum, niemniej spod wnęki wyziera czarny sztandar anarchizmu. Chiaroscuro! Stan w jakim nie gardzi się nawet marihuaną, mimo że odsłania lęki, dobyte z lejów krasowych umysłu. Ich wartość źródłowa podobna jest lasom rąbanym na handel drzazgami z krzyża Chrystusa. Temu z upływem lat płowieją obrazy przeszłego szczęścia, erodują zorzą wiekowego spojrzenia? Przemijamy się „gwoździami z krzyża”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/26/07/2020/Juliette-Prolog/Stradom.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;\– Ja nie milczałem, gdy dokądś patrzyłaś, mówiłem najciszej jak potrafiłem tak, jak leży się głuchą nocą, nad ranem, głowami obok siebie, niby spięte akoladą i patrzy się na sufit, w okno, a za nim czarny kontur bzu, trącany wiatrem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I obsiadła mnie muchami groza tego co żywe; przedprożem winy ciepła, obfita, pierś Juliette. Niezawiniony, jeszcze, grzech, kołysze się w polu sierpniem jego perz. Wypalona słońcem rzeka cieknie błotem, źródło bije gnojem; gęsty latem tętent mojej krwi. Wyrównany, depresyjny, nastrój, nabiera ostrości, zewsząd puścieje; bezwietrzna, bezgwiezdna noc, jakże zatruta światłem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ona?! Pomalowała oczy, na długo przed iniekcją, teraz by jej to nie obchodziło, niemniej kontinuum kobiecości nie zostało zachwiane. Byłem uwiedziony, jest to ulga o wymiarze eschatologicznym. Podjęliśmy wzajem meander spojrzeń, wypowiadając się naokoło, niebezpiecznie przybliżając ku obdartym skałom fiordu; podobnie magia gry w ruletkę nie zaklina czarem obstawiania, klątwą porażki czy kuglarstwem wygranej, lecz interludium rozpędzonej bili. Pragnąłem utrzymać ów moment w nieskończoność, zawiesić go w stasis niedbałego ujęcia palcami dłoni; nierozwagą przedawkowania MDMA, nim ulgą erupcji głowa opadnie mi na dekolt, wesprze się o biust, skoro ciśnienie rozerwało serce. Teraz sobie myślę, że nic mnie tak nie furało, jak jej uśmiech, imię. Nie ciąłem się, dałem w szyję, w nos. Potem poszedłem moknąc, od deszczu ze śniegiem i byłem królem życia, na Kazimierzu i za Kleparzem. Potem wstałem rano, zwyczajnie udałem się do pracy bowiem byłem odpowiedzialny, ale teraz wiem, że to jest nic nie warte; lepiej było szaleć i drzeć mordę pod oknem. Może nawet nie to, mimo że byłoby o czym gadać, po prostu nie zakochiwać się i nie podchodzić w knajpie, nie gadać, pić dalej samemu, po czym wrócić, walnąć się na łóżko i wziąć urlop na żądanie. Kiedyś przypomniałbym sobie jej twarz kochając się z inną.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dlaczego nie dajesz mi cieszyć się życiem, tylko naręcza krwi! Dlaczego nie wołasz, by i mnie obdzielić śmiercią, jak chłop swe dzieci ziemią? Milczysz, lecz ja patrzę, jakoby niebem, którego błękit wzroku łza rozsadza z wrzaskiem bowiem kładziecie nogę o kolano, skoroście w krótkich spódnicach. Mieć was znów przed oczami, ciebie i Juliette! Punkt w którym przecinają się żyły wodne pięciu zmysłów; przestałoby boleć u góry, przed lewym uchem, znów rzygnąłem słowami! Przyjąć to jak aniołów, bez sztyletu i woali? Zewsząd śmierdzi, wraz z oderwanymi wewnątrz nosa skrzepami. Całość jest martwa, przyroda zaś pozbawiona polotu, a ludzie zdają się lalkami w rękach kuglarza, oto fantom eudajmonii w swoich poczynaniach. Mnie się świat takim jawi, odkąd zostałem przebudzony, skoro ostatnie cząstki rauszu uleciały w niebyt. Wszystko jest takie niestworzone, a jednak zaistniałe, odklejone. Jakby to nie trawa, kwiaty i drzewa były sztuczne, ale człowiek. Temu przegnite z dojrzałości grona opadają smętnie, to myśli jakimi się nie upijemy. Bez sensu pozostają światła kominów na horyzoncie, zgiełk samochodów wśród drogi, nieopodal lasu, gdy jabłoń niewzruszenie rośnie przy balkonie, gdzie palę i spoglądam bezowocnie, podobnie wyrodzonym drzewom sadu.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Eros" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <updated>2020-07-26T13:44:38.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
