<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>τέχνη • Posts by &#34;burroughs&#34; tag</title>
        <link>https://premislaus.github.io</link>
        <description></description>
        <language>pl</language>
        <pubDate>Mon, 08 Mar 2021 15:31:34 +0100</pubDate>
        <lastBuildDate>Mon, 08 Mar 2021 15:31:34 +0100</lastBuildDate>
        <category>BSD</category>
        <category>Haiku</category>
        <category>UX</category>
        <category>Programowanie</category>
        <category>Brutalizm</category>
        <category>Filozofia</category>
        <category>Wzornictwo</category>
        <category>WebDev</category>
        <category>Lifestyle</category>
        <category>Eros</category>
        <category>Metafizyka</category>
        <category>Paged Out!</category>
        <category>e-zin</category>
        <category>Demoscena</category>
        <category>Ernst Jünger</category>
        <category>Leo Strauss</category>
        <category>Oswald Spengler</category>
        <category>Heidegger</category>
        <category>Nietzsche</category>
        <category>Roland Barthes</category>
        <category>Dasein</category>
        <category>Rilke</category>
        <category>digiKam</category>
        <category>Diarystyka</category>
        <category>Psychopharmakon</category>
        <category>Psychiatryk</category>
        <category>Nouvelle Vague</category>
        <category>Jim Jarmusch</category>
        <category>Zdzisław Beksiński</category>
        <category>Albert Camus</category>
        <category>Carl Schmitt</category>
        <category>Pierre Drieu la Rochelle</category>
        <category>Resentyment</category>
        <category>Jura</category>
        <category>Max Stirner</category>
        <category>Tomasz Gabiś</category>
        <category>Jaromir Brejdak</category>
        <category>Zaratustra</category>
        <category>Gilles Deleuze</category>
        <category>Trakl</category>
        <category>King Dude</category>
        <category>Ekspresjonizm</category>
        <category>Epistolografia</category>
        <category>Robert Graves</category>
        <category>Mitologia</category>
        <category>LGBTQ</category>
        <category>Queer</category>
        <category>Juliette</category>
        <category>Daemonia Nymphe</category>
        <category>Koder</category>
        <category>Scintilla</category>
        <category>Birch Book</category>
        <category>Psychonautyka</category>
        <category>Trance</category>
        <category>Forseti</category>
        <category>Neofolk</category>
        <category>Andreas Ritter</category>
        <category>Pier Paolo Pasolini</category>
        <category>Cukunft</category>
        <category>Tokarczuk</category>
        <category>Houellebecq</category>
        <category>Literatura</category>
        <category>Paul-Albert Besnard</category>
        <category>Godra</category>
        <category>Emil Cioran</category>
        <category>Ambient</category>
        <category>Malarstwo</category>
        <category>Heathcliff</category>
        <category>Yukio Mishima</category>
        <category>Burroughs</category>
        <category>Rammstein</category>
        <category>Społeczeństwo spektaklu</category>
        <category>Guy Debord</category>
        <category>Jacques Derrida</category>
        <category>Klaus Schulze</category>
        <category>Robert Filliou</category>
        <category>Typografia</category>
        <category>Hexo</category>
        <category>CSS</category>
        <category>Next</category>
        <category>Zimna fala</category>
        <category>Leopold Staff</category>
        <category>Julia Kristeva</category>
        <category>Seneka Młodszy</category>
        <category>Foucault</category>
        <category>Giorgio Colli</category>
        <category>Georges Perec</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://premislaus.github.io/08/03/2021/Rocznica/</guid>
            <title>W czterdziestą rocznicę śmierci Williama Sewarda Burroughsa III (pięć dni po terminie).</title>
            <link>https://premislaus.github.io/08/03/2021/Rocznica/</link>
            <category>Metafizyka</category>
            <category>Psychopharmakon</category>
            <category>Yukio Mishima</category>
            <category>Burroughs</category>
            <pubDate>Mon, 08 Mar 2021 15:31:34 +0100</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h3 id=&#34;Beat&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Beat&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Beat&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zastanawiam się nieraz czy samemu byłem tak wstrętny, jak &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Beat_Generation&#34;&gt;&lt;em&gt;beat generation&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; – wiecznie niewyżyci seksualnie i niedoćpani, częściej kreujący się niż rzeczywiście genialni; nie, nie mam wyrzutów sumienia, ale inne, poniekąd, praxis, jest to też uważność wobec otoczenia i autoanaliza, zaindukowana filozoficznymi lekturami, a może wrodzone komplikowanie, aż do absurdu, rzeczy prostych i oczywistych. Niemniej miałem odmienne zamierzenie co do tej nocy, aby zwieńczyć ją, o brzasku, uciskiem w gardle niewypowiedzianego przestrachu karminem, kreślącym się wzdłuż widnokręgu, tj. czytać &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Yukio_Mishima&#34;&gt;Mishimę&lt;/a&gt;, aby opisać własnego &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Onnagata&#34;&gt;onnagatę&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/08/03/2021/Rocznica/onnagata.jpg&#34; alt=&#34;Yukio Mishima, „Zimny płomień”.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednakże spędziłem &lt;em&gt;misterium nocy&lt;/em&gt; (odczuwam chtoniczny związek siebie i nocy), nie tyle na lekturze &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Speed_(novel)&#34;&gt;„Speed”&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Kentucky_Ham&#34;&gt;„Kentucky Ham”&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/William_S._Burroughs_Jr.&#34;&gt;Williama Burroughsa Jr.&lt;/a&gt; (trzeciego tego imienia), co na rozważaniach wokół tego, w kontekście siebie, skoro znów &lt;em&gt;spadł śnieg&lt;/em&gt;, a ja nienawidzę wiosny i pragnę zejść do Hadesu, &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=xGDxnRMNJTQ&#34;&gt;w zastępstwie Persefony&lt;/a&gt;; świat się rodzi, ja umieram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/08/03/2021/Rocznica/speed-city-milton-glaser.jpg&#34; alt=&#34;Plakat jaki znalazłem w internecie, autorem jest Milton Glaser. „Speed” dzieje się m.in. w Nowym Jorku.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;h3 id=&#34;Buszujacy-w-kreskach&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Buszujacy-w-kreskach&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Buszujący w kreskach&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Porównywano jego bycie z „Buszującym w zbożu”&lt;/strong&gt;, te ucieczki, ale opisywać jego życie wydaje się niezasadne, informacje są łatwo dostępne w internecie, zredagowano ponadto książkę &lt;a href=&#34;https://realitystudio.org/criticism/cursed-from-birth-reviewed-by-tom-bowden/&#34;&gt;„Cursed from Birth: The Short, Unhappy Life of William S. Burroughs, Jr”&lt;/a&gt;&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn1&#34; id=&#34;fnref1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;: rodzice uzależnieni, ojciec sławny i w centrum bohemy, który przypadkowo zabija żonę z kalibru .45, gdy na melanżu, w Meksyku, odgrywali po pijaku Wilhelma Tella, w międzyczasie areszt, wyrok, odwyk, nieudane małżeństwo, przeszczep wątroby (nie przyjął się dobrze i żył w bólu, inna rzecz, że była to nowość podówczas), pisarstwo – farmakologizacja egzystencji i alkonautyka, wreszcie zejście na marskość wątroby. &lt;strong&gt;Jego śmierć to dopełnienie stylu&lt;/strong&gt;, podobnie jak u Pasoliniego, którego zamordowano na plaży, a ciało rozjechano samochodem, tyle że &lt;strong&gt;znaleziono go wycieńczonego w rowie przydrożnym autostrady&lt;/strong&gt;, pośród malowniczej Florydy, &lt;strong&gt;co kojarzy się wprost ze &lt;em&gt;speedem&lt;/em&gt;.&lt;/strong&gt; Mimo tego rodzina była zamożna, dziadkowie zapewnili mu pewne ciepło w dzieciństwie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kiedy przebywał u ojca w Tangerze, to dostawiali się do niego kumple starego, autora „Ćpuna”, „Pedała”, „Nagiego launchu”. Jest to rzecz wiadoma… był wtedy nastolatkiem. Do listy nieszczęść, jakie przypadły jego egzystencji, należy dopisać i napastowanie seksualne. Tymczasem natrafiam tutaj na dwojaki problem – metodologiczny i aksjologiczny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pierwszy polega na fakcie braku wiarygodnych i ogólnodostępnych źródeł online, innych jak blogi, komentarze na rozmaitych stronach, aby wskazać precyzyjny przebieg wydarzeń i osoby, w rozsądnym czasie, inaczej musiałbym przeprowadzić kwerendę książek, z czego w części mi już wiadomych, lecz nie jest to temat który mnie pasjonuje. Choćby czy faktycznie był to &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Allen_Ginsberg#Association_with_NAMBLA&#34;&gt;znany pedofil Allen Ginsberg&lt;/a&gt; (przebywał w Tangerze)? Skądinąd artysta któremu udało się kilka dobrych wersów. Ponadto należy okazać pomiarkowanie – fantazjowanie w listach o nieletnich chłopcach to jedno, rzeczywisty seks to drugie. Ludzie przyjmują moralizatorskie tony, a potem zachwycają się „Lolitą” Nabokova. Gdzie tu logika? No właśnie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drugi zasadza się na fakcie, iż Billy Burroughs funkcjonuje w cieniu znanego ojca i musiałbym więcej napisać o osobach z &lt;em&gt;beat generation&lt;/em&gt;, a nie o Burroughsie-synu, ostatnim beatniku, a chcę mu oddać pewien hołd. Ludzie czytają go, odnoszę wrażenie, aby dowiedzieć się więcej o „tacie”, jakim nie umiał być dla syna (nie był nawet na pogrzebie). Co więcej &lt;strong&gt;trzeciego marca minęła czterdziesta rocznica śmierci Williama Sewarda Burroughsa III&lt;/strong&gt; (tak brzmiało jego pełne imię). Ważniejsza jest stała pamięć o człowieku, niż pisanie w terminie, „bo wypada”.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Ketman&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Ketman&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Ketman&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/08/03/2021/Rocznica/Earlier.png&#34; alt=&#34;Fragment noweli „Speed”.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Burroughs junior dał się poznać jako sprawny pisarz i czyta się go lżej niż ojca, punktowo z humorem. Pewnie, dlatego że za młodu czytał prozę sci-fi. Wydał tylko dwie autobiograficzne nowele – „Speed” i „Kentucky Ham”. „Prakriti Junction” nie zdążył ukończyć. Nie filozofuje, jak ojciec, ale &lt;strong&gt;sens jego prozy jest inny&lt;/strong&gt; i jak się zdaje życia, skoro zachodzi tu związek biografii z bibliografią. Wyrok i przymusowe leczenie nie przynoszą skutku, są wolą fanatyków! &lt;strong&gt;Zło zaś jest wynikiem funkcjonowania jako ketman&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn2&#34; id=&#34;fnref2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, skoro należy ukrywać orientację seksualną i okoliczność zażywania narkotyków, to wchodzi się w coraz ciemniejsze sytuacje.&lt;/strong&gt; Przecież dilerem na ogół zostaje ćpun, który musi zamortyzować koszty – kupować „hurtem” (śmieszne sto „gietów”, kiedy samemu zjada się szóstkę na dobę, a &lt;a href=&#34;https://youtu.be/YhanCPRA9GQ?t=162&#34;&gt;prokurator&lt;/a&gt; robi ci później z tego próbę wprowadzenia do obrotu „znacznej ilości”, „tysięcy porcji dilerskich” – pewnie mu wciskali mieszankę w proporcjach 5% „futra” i 95% kofeiny lub kreatyny), znaleźć dojścia, zaopatrzyć znajomych. Ponadto jest już zbyt wyniszczony lub jego uzależnienie jest na tyle widoczne, że &lt;strong&gt;w wyniku uprzedzeń nie jest w stanie podjąć pracy&lt;/strong&gt;. Pieniędzy w tym nie ma żadnych, o wiele więcej zarobi się prowadząc pizzerię – więcej osób je niż ćpa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zaleta bycia dilerem polega na tym, iż jest to wolny zawód dla proletariatu.&lt;/strong&gt; Siedzi się cały dzień w knajpie albo pod kamienicą, ludzie sami przychodzą i poznaje się kolejne osoby. Zarobkuje stylem życia! Wypowiadają się lekarze, policjanci, terapeuci, wolontariusze i radykałowie polityczni, &lt;em&gt;et consortes&lt;/em&gt;, ale &lt;strong&gt;nikt nie pyta najbardziej zainteresowanych&lt;/strong&gt;, jak powinna wyglądać polityka narkotykowa, &lt;strong&gt;czyli ćpunów i dilerów&lt;/strong&gt;. Pełna legalizacja, redukcja szkód i profilaktyka psychiatryczna podobna, w skali, walce z rakiem piersi. Żadna dekryminalizacja posiadania, ponieważ skończy się to na odbieraniu „materiału”, Bogu ducha winnym narkomanom, przez policjantów, jacy je skonsumują „za frajer”, „na krzywy ryj”. Tyle w temacie.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/KJhM6uOWkas&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Żyjąc w czasach globalnego upadku (rakowe zmiany w organizmie planety), łatwiej dojrzeć fałszywość mniemań epoki. Sto lat temu głęboko wierzono w „paruzję postępu” (Albert Camus, „Człowiek zbuntowany”) i prymitywny darwinizm społeczny, stąd obawiano się kolapsu społeczeństwa w wyniku powszechnego stosowania środków psychoaktywnych, toteż wprowadzono represyjną politykę narkotykową, która de facto jest eugeniką, totalitarną ideologią. Co prawda istnieje &lt;em&gt;casus&lt;/em&gt; Chin i wojen opiumowych czy płacenia liśćmi koki rdzennej ludności Ameryki Łacińskiej, za niewolniczą pracę, lecz były to społeczeństwa feudalne, pozbawione nadziei innej niż życie wieczne w niebiosach. Pomimo tego posiadamy współcześnie teorię (dozowanie, przerwy, całe „BHP”), jak i narzędzia (leki, psychiatrię),  z tej racji dziwi opór wobec przełamania &lt;strong&gt;fałszywej świadomości&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/08/03/2021/Rocznica/LSD.png&#34; alt=&#34;Fragment noweli „Speed”.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zatem, konkludując, napisano wiele książek o indywidualnej walce i życiu z jakimkolwiek uzależnieniem. Ich schemat jest przeważnie dość prosty – dzieciństwo, moment gradualnego uzależniania się, na finiszu zniszczone życie i dalsza egzystencja we zgliszczach lub śmierć. Pisarstwo młodego Burroughsa wpisuje się w tę tradycję.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Smierc-artysty&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Smierc-artysty&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Śmierć artysty&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kiedy artysta, szczególnie w młodym wieku, umiera, a jego śmierć łatwo jest sprowadzić do  sukcesywnego radykalizowania własnego stylu życia, to kwituje się go w prasie bądź w przedmowie wyświechtanym frazesem, traktującym o poszukiwaniu własnej tożsamości czy też autentyczności. Co ma dodać głębi już nie osobie, ale postaci, nadto wytłumaczyć kogoś w oczach świata (moralizowanie). Kicz? To także wyświechtany frazes. &lt;strong&gt;Kiedy śmierć z przedawkowania lub padłej wątroby w wieku 33 lat, albo samobójstwo ze zblazowania, to jedne z niewielu elementów życia w nowoczesnych czasach, jakie noszą jeszcze znamiona dramaturgii.&lt;/strong&gt; Z pewnością ma to w sobie coś z „Antygony” – tragedia bierze nieraz swoje źródło ze złośliwości konkretnych osób, a nie z czegoś co określa się „własnym wyborem”. Wybór jest przymusem, nawet jeśli motorem &lt;em&gt;woli ku mocy&lt;/em&gt; jest altruistyczna radość &lt;em&gt;tworzenia&lt;/em&gt;, przede wszystkim relacji pomiędzy ludźmi.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/HvRP3BIwexU&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;Speech-wave&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Speech-wave&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Speech wave&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Oprócz tego pojawia się tendencja do skategoryzowania czasów jako „dekady” – „były to lata 60.”, „tak było w 90.”, co określa je jako &lt;em&gt;niewinne&lt;/em&gt;, że niby „tak się teraz nie robi” czy „nie ma klimatu” (przywodzi to na myśl &lt;em&gt;upupienie&lt;/em&gt; z „Ferdydurke”), tyle że ludzkie namiętności i problemy są ponadczasowe; mimo wszystko &lt;em&gt;beat generation&lt;/em&gt; polegało na piciu alkoholu, włóczędze, zażywaniu narkotyków i uprawianiu seksu. Robią to także „zwykli ludzie”, lecz artyści zapisują swoje historie, a niektórzy transfigurują do klasyków światowej literatury. Lepiej się także ubierali, co przyjemnie wygląda na fotografiach, a ich muzyka i poezja dalej się podoba. Trik nostalgii wykorzystał z wirtuozerią Hunter S. Thompson, w &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Fear_and_Loathing_in_Las_Vegas#The_%22wave_speech%22&#34;&gt;„Fear and Loathing in Las Vegas”&lt;/a&gt; (zekranizowane, polski tytuł filmu to „Las Vegas Parano”).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/vUgs2O7Okqc&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Samemu posłużyłem się podobnym motywem, jeszcze nie wprowadzonym do żadnej mojej prozy:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Koniec drugiej dekady – noce w Krakowie, już nie do powtórzenia; mieszanina nędzy i samouwielbienia, dookreślonych narkotykami. Jedni skończyli na ulicy, inni w mamrze, ktoś na cmentarzu. Toteż pora na następne pokolenie pisarzy i poetów, filozofów od dupy, sponad szklanki i zwijki: jeszcze bardziej rozmemłane, rozwodnione, szukające żyły. Wsłuchani w suity jazzowe i w „The End” The Doors, zbytnio braliśmy do siebie maksymę Heinricha von Kleista, aby przynajmniej raz dziennie zaruchać, przyćpać, no i walnąć na jumę, a wtedy ujrzy się, rzekomo, piękniejszą stronę życia. Ujrzałem; spojrzałem Juliette, opisałem ją jako Annette. Dziwi mnie, że minęły dwa lata, a pamiętam ją jak sprzed dziesięciu (zerwało film). Lepiej było tworzyć tę historię, niż ją opisywać, teraz nie ma już swojego historyka: artysta musi mieć w sobie coś z Apolla, tzn. być niedostępny dla ogółu, aby utrzymać swój mit, niby pogański bóg, jaki to siedzi na własnej górze – właśnie czynił tak Nietzsche, gdy słał manuskrypty wykańczane wśród alpejskich wędrówek. Widziałem to także w biografii Emily Dickinson, w sposób zupełny, która to chowała się w domu i nikt nie znał jej wybitności, a za życia czytało ją tylko paru, za sprawą korespondencji co ją prowadziła; pragnąłem, aby to była też moja biografia. Niemniej, jako nihiliści, wegetowaliśmy w następujących po sobie cyklach głodu, bólu i obłędu. Był nawet taki co „przepierdolił tysiąc ździr”, kiedy samemu szukałem miłości i napisał o tym dwie książki, jakich nikt nie wydał, a teraz mu nawet kutas nie staje; wiecznie znajdowało się w ariergardzie, goniąc królów życia, niby króliczka na ustawionej z góry gonitwie. Samospaliliśmy się, wzdłuż lufy poleciała kometa. Jednakże nie chcieć móc mówić do ludzi, to nie móc pisać o czymkolwiek i to mnie dotknęło, ale i tutaj znajdują się wyłomy: pozostały mi szczątkowe instynkty, choć przez moment zdało się, iż rodzę się na nowo, że zaś nauczę się kochać, z powrotem pisać, mimo że burczę, jeszcze, pojedyncze słowa: rzeczowniki w wołaczu – okres niebieski Picassa, Nietzsche w ostatniej dekadzie. Spójrz na to niebo! Siwieje, gdy błoto miota się gliną, pod licowane trzewiki…&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;&lt;strong&gt;Przemysław Pintal&lt;/strong&gt;&lt;cite&gt;Notatki.&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;„Zycie-ma-moc-pobudzajaca-a-czasami-nas-odurza”-–-Yukio-Mishima&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#„Zycie-ma-moc-pobudzajaca-a-czasami-nas-odurza”-–-Yukio-Mishima&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;„Życie ma moc pobudzającą, a czasami nas odurza” – Yukio Mishima.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://books.google.pl/books?id=fRKEDwAAQBAJ&amp;amp;lpg=PT2&amp;amp;hl=pl&amp;amp;pg=PT3#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false&#34;&gt;Przedmowa Ann Charters&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Ann_Charters&#34;&gt;profesor literatury amerykańskiej&lt;/a&gt;), do podwójnego wydania „Speed i Kentucky Ham” z 1993 roku, jest właśnie tak trywialna („biedny chłopiec”, „dekada”, wyliczyłem nieszczęścia na wstępie), lecz co ona mogła napisać, skoro zwykle się pisze w ten sposób, w takich przypadkach?! &lt;strong&gt;Śmierć ćpuna czy na rozpędzonym motocyklu nie jest heroiczna tak, jak ronina czy w czasie służby w oddziałach szturmowych, podczas IWŚ, lecz nie jest błaha, o ile ma się pewną wrażliwość na potrzebę igrania z niebezpieczeństwem, potęgowanie napięcia. &lt;em&gt;Speed&lt;/em&gt;.&lt;/strong&gt; Nie każdemu do szczęścia wystarczy chodzenie za rękę wzdłuż rzeki, nie każdy czuje mistykę pośród mszy w kościele. Dlaczego jednak tak się dzieje, stanowi &lt;em&gt;tajemnicę kosmosu&lt;/em&gt;. Można to sobie tłumaczyć genami i traumami, słowa worki, lecz człowiek ma tę zdolność do działania wbrew swojej, zdeterminowanej, naturze – stąd samobójstwo, asceza, poniechanie morderstwa w gniewie, przebaczenie. Dlaczego więc się ćpa? Aby żyć, pomimo siebie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS Wyłączyłem Disqus bowiem i tak nikt nie komentuje, chyba że na privie lub Instagramie. Zawsze można mi wysłać e-mail, podany na panelu z boku strony, zaglądam na niego kilka razy w miesiącu. Nawiasem mówiąc na stronę rzadko zaglądam, niekiedy potrafię dodawać tekst codziennie, a później nie ma mnie cztery miesiące, jak ostatnio. Toteż odpowiadałbym nie w porę lub nie byłoby moderacji, z mojej strony, w razie czego.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&#34;footnotes-sep&#34;&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34;&gt;
&lt;ol class=&#34;footnotes-list&#34;&gt;
&lt;li id=&#34;fn1&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Ojciec Burroughsa Jr. przekazał po jego śmierci manuskrypt „Prakriti Junction”, pisarzowi i wykładowcy Davidowi Ohle’owi, aby spróbował go dokończyć, lecz nie dało się z tym nic zrobić, więc skompilował papiery po nim w osobną książkę. &lt;a href=&#34;#fnref1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn2&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Bardziej w rozumieniu Czesława Miłosza w &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Zniewolony_umys%C5%82#Tre%C5%9B%C4%87&#34;&gt;„Zniewolonym umyśle”&lt;/a&gt;, niż praktykę islamu, gdy ukrywa się i wypiera wiary, jeśli życie jest zagrożone. &lt;a href=&#34;#fnref2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://premislaus.github.io/19/10/2020/Speed-Generation-I/</guid>
            <title>Speed Generation. I.</title>
            <link>https://premislaus.github.io/19/10/2020/Speed-Generation-I/</link>
            <category>Eros</category>
            <category>Psychopharmakon</category>
            <category>Burroughs</category>
            <pubDate>Mon, 19 Oct 2020 19:20:15 +0200</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;Lubiliśmy jesień i komunikację publiczną, kiedy udawałem, że jest mi duszno i ściągałem płaszcz, kładłem go nam na kolanach, a ona torebkę i pod spodem chowałem rękę, pod kiecką, pomiędzy jej udami. A teraz? Żałuję, że nie jestem pedałem, kiedy sypię linię i słyszę – Dlatego że jestem ładna – biedna kurwa, ma dwadzieścia dwa lata, a wygląda na pięćdziesiąt. Rodin rzeźbił ją gramem morfiny na dobę, mrozem i wilgocią żydowskiej kamienicy. Zarabia jumą, a nie dupą, pokątnym handlem lekami, stołuje się na przymierzalni w Tesco, potem biegnie z fantami na Plac i do &lt;em&gt;żyda&lt;/em&gt; na Starowiślnej. Kosmetyczka? Apteczka. Piątki, szóstki, jej tipsy, pazury. Nędza której nie obłażą nawet muchy i nie tykają się komary; polski brud psich gówien, roztopów, ale nie sramy pod siebie, mimo że zdycha się pod jakimiś szmatami; ciekawe, że ćpun niejednokrotnie nie śmierdzi, choć nie myje się dwa tygodnie. Widocznie jego pot jest bezwonny, bowiem nie żre i nie chleje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/19/10/2020/Speed-Generation-I/pp2.jpg&#34; alt=&#34;Tracę rysy twarzy, więc sypię wapno na to zdechłe mną truchło; zeżarłem przez noc tyle fety co innym wystarcza na zabawę w weekend przez kilka tygodni.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Mam pisać piękniej? Widzę w twoich oczach, jak opadasz ku mnie wierzbą swoich włosów. Kiedy ona płacze, ty się rosisz wodą, łzami, poisz mnie pływami modrego wzroku. Jak dziecko niknę w trawach, ono bawi się na łące. Matka krzyczy, nie widzi go – lęk wzmaga najgorsze, mimo niewinnej zabawy, spacerów po kielichach zapachów końców łodyg, to kończę się ja. Mój koniec? Dokądś, nieodległy. Już jesień, wiatr czesze wrzosy, głowy, spadają owoce, gdzieś tam ja. Kłębię się ułudą jutra, jakie nadejdzie w czyimś, innym, życiu. Na pewno nie w tym, nie w moim, ja tylko niosę następnym pokoleniom coś co miało znaczenie u paru intelektualistów. Pisanie nie jest, niestety, podziwem Rilkego dla Rodina, to nie praca w drewnie, kamieniu, metalu. W pocie, blisko ziemi. Nie wystarczy zasiąść jak do rzeźby czy obrazu. Ono wynika z określonego stylu życia. Wiodąc przyziemny żywot nie mam o czym pisać, bynajmniej o tym czego nie chcę czytać. Rilke nad tym ubolewał i ja nie umiem zdzierżyć tych powrotów z roboty, do garów i zamiatania podłogi, seksu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kto to napisał? Już nieistotne – miałem w nocy takie głody, że się popłakałem: To se kurwa jeszcze poczekasz – strzeliłem go w pysk, jeśli kasa nie ciśnie, to diler lubi przytrzymać ćpuna, a choćby dwie godziny… Wyobrażam sobie, że pilotuję sztukasa albo AC–130 i zrzucam bomby na Vietcong, czołgi, uciekają, gwizd nadciśnienia w uszach, tak jak spada na mnie obłęd, stryk, i widuję nieistniejące cienie, ułamki sekund na obrzeżach wzorku – Wiesz u ciebie skręt to na lajcie, ja bez leków bym umarła – myśli, że uznam to za osiągnięcie życiowe, porównywalne z taternictwem, a kobieta w ciąży też wymiotuje; krzywy łeb przeredagowuje Baudelaire’a, pomieści go wers albo trumna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potrzebuję kochać, smutno gra mi suitę trąbka, jazz. Narkotyki to makijaż jakim się zakrywa ból, lubiłem się malować… I karminem gładzi mnie szminka, gdy piję z karafki, tak całując wzdłuż szyi, pali mnie burgund, wrze jucha, to wre, pisząc! Wszystko to mówiłem szeptem, pod nosem, latem, cedząc zza kłosa w gębie, samemu tylko to słysząc, jakbym widział, że pod wargami mam uszy, a ciepły oddech gładzi małżowinę. Wolałbym leżeć obok z kubkiem wina, palić szluga i zaglądać w oczy, przydawszy po nosie. Tak to opowiadać! Byle sunąć dłonią po twarzy, za chwile się ku mnie rzuca i tyle…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dlaczego? Nie umiałem pojąć, że nie widzi, iż nie słyszy, aż tak nie dostrzega minionego? Jakby nie pozostało nic prócz antykwarycznych odniesień wobec dawnego, a przecież moją duszę rozerwała kula armatnia! Tym bardziej oddychałem południowym wiatrem, co tka głoskami, wskroś kobiecych piersi, ciepły szal skołatanych myśli. Wynijdź że ze mnie ostatnie natchnienie! Obdartemu z ciała szkieletowi duszy pozostaje chwila, by mściła się słowami, nim pochłonie je robactwo tak, jak ktoś dopina swój płaszcz, uprzednio dźgnięty wiatrem w nieosłonięte miejsce. Nie wołam o sprawiedliwość, kiedy krzyczę oczami. Zachodzą szkliwem, a im bardziej połyskują odbiciem tego co zobaczyłem, tym więcej przerażenia widokiem lęku, niekiedy piękna, rażą do wewnątrz, gdy nie odnajdują w kimś ujścia, kliszy bądź płótna. Wtedy odczuwam ból.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I roję kroczę skrętu, wobec którego ćpun jest absolutnie nagi, skoro ból wspominam jako oszałamiający, zważywszy na późniejszą nudę życia bez sensu, bez towaru, bez fantów. Lubię Burroughsa za epitet „latentny pedał” i jego twarz, równie wstrętną jak moja. Wyobrażam sobie moment, kiedy wchodzi do pokoiku, w obskurnej suterenie na Kazimierzu, z młodziutkim i niczego nieświadomym ćpunkiem, lat dwadzieścia trzy, tym o dobrym serduszku i lekkim brzuszku, o ładnych żyłach. A ten jeszcze się uśmiecha, gdy osuwa się obok Burroughsa i nie zauważa, że rozsunięto mu portki. Mija godzina, kiedy wychodzi i widzi mnie zwiędłego, siedzącego pod pralnią, gdzie ćmię szluga. Jest w kapeluszu, uchyla go, ja mu kiwam i się pytam – Salut, ça va? – tylko uśmiech. Dostrzegam. Poraża mnie bezpośredniość przeżycia sztuk wizualnych. Widzi się tak, jak poznaje się człowieka, zanim się do niego odezwie, wymieni myśli, przeczyta. Z drugiej strony jest to ulotne. Literatura ma tę jakość w sobie, że powstaje w samotności, kurzy się na półce w samotności, jest czytana w samotności. Zdanie nosferatu Blanchota jakie podzielam. W samotności się też umiera, samotnie zmaga się z samym sobą. Czytając poznaje się bohatera literackiego tak, jak rzeczywistą osobę przez lata, tyle że w ciągu godzin i w samotności.&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
