<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://premislaus.github.io</id>
    <title>τέχνη • Posts by &#34;społeczeństwo spektaklu&#34; tag</title>
    <link href="https://premislaus.github.io" />
    <updated>2021-03-11T13:25:11.000Z</updated>
    <category term="BSD" />
    <category term="Haiku" />
    <category term="UX" />
    <category term="Programowanie" />
    <category term="Brutalizm" />
    <category term="Filozofia" />
    <category term="Wzornictwo" />
    <category term="WebDev" />
    <category term="Lifestyle" />
    <category term="Eros" />
    <category term="Metafizyka" />
    <category term="Paged Out!" />
    <category term="e-zin" />
    <category term="Demoscena" />
    <category term="Ernst Jünger" />
    <category term="Leo Strauss" />
    <category term="Oswald Spengler" />
    <category term="Heidegger" />
    <category term="Nietzsche" />
    <category term="Roland Barthes" />
    <category term="Dasein" />
    <category term="Rilke" />
    <category term="digiKam" />
    <category term="Diarystyka" />
    <category term="Psychopharmakon" />
    <category term="Psychiatryk" />
    <category term="Nouvelle Vague" />
    <category term="Jim Jarmusch" />
    <category term="Zdzisław Beksiński" />
    <category term="Albert Camus" />
    <category term="Carl Schmitt" />
    <category term="Pierre Drieu la Rochelle" />
    <category term="Resentyment" />
    <category term="Jura" />
    <category term="Max Stirner" />
    <category term="Tomasz Gabiś" />
    <category term="Jaromir Brejdak" />
    <category term="Zaratustra" />
    <category term="Gilles Deleuze" />
    <category term="Trakl" />
    <category term="King Dude" />
    <category term="Epistolografia" />
    <category term="Robert Graves" />
    <category term="Mitologia" />
    <category term="LGBTQ" />
    <category term="Queer" />
    <category term="Juliette" />
    <category term="Daemonia Nymphe" />
    <category term="Koder" />
    <category term="Scintilla" />
    <category term="Birch Book" />
    <category term="Psychonautyka" />
    <category term="Trance" />
    <category term="Godra" />
    <category term="Emil Cioran" />
    <category term="Ambient" />
    <category term="Pier Paolo Pasolini" />
    <category term="Cukunft" />
    <category term="Forseti" />
    <category term="Neofolk" />
    <category term="Andreas Ritter" />
    <category term="Tokarczuk" />
    <category term="Houellebecq" />
    <category term="Literatura" />
    <category term="Paul-Albert Besnard" />
    <category term="Malarstwo" />
    <category term="Heathcliff" />
    <category term="Yukio Mishima" />
    <category term="Burroughs" />
    <category term="Rammstein" />
    <category term="Społeczeństwo spektaklu" />
    <category term="Guy Debord" />
    <category term="Jacques Derrida" />
    <category term="Klaus Schulze" />
    <category term="Robert Filliou" />
    <category term="Ekspresjonizm" />
    <category term="Typografia" />
    <category term="Hexo" />
    <category term="CSS" />
    <category term="Next" />
    <category term="Zimna fala" />
    <category term="Leopold Staff" />
    <category term="Julia Kristeva" />
    <category term="Seneka Młodszy" />
    <category term="Foucault" />
    <category term="Giorgio Colli" />
    <category term="Georges Perec" />
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/11/03/2021/Signifie/</id>
        <title>Art of Trance: Signifié</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/11/03/2021/Signifie/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/BUOXnv0tono&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ubrałem się w spodnie z wysokim stanem; wąsko opasane biodra nie pozwalają się odwrócić, kiedy czas zawraca, woła. Słyszę w sobie mocny splot głosek! Tak, przede mną, mówię zaś ja, tyle że chronologia nakazuje, iż z tyłu. Wychowanie kara mnie stójką – Baczność, skoro starszy mówi! Mimo że to szelest, ów potok zelówek: idzie óW z mamą, łacińskie staje się hebrajskim, znaczy znak tak zaznaczony – tuląc palce w dłoń, alef i bet. Kolejno z plecakiem, kobietą, wtem Ów w odblaskowym mundurze, zmobilizowany do fabryki; ÓW dzierży peta, kieliszek, zwijkę, igłę piątkę, własne dziecko. Cała ta czereda bakchicznie hołubi się wkoło. Szaleństwo. Syk ściśniętego z bólu. Kładę się na kozetce, krzyż rąk – dłoni na ramionach i tak się tulę, brzuchem w dół, gdy kastruje mnie imadło ud, rojąc o tym, że jestem kobietą – &lt;a href=&#34;https://youtu.be/txSnquEq2HI?t=1382&#34;&gt;&lt;em&gt;Przybądź Nimfo, przybądź Dionizosie&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;: światło zachodzącego słońca odbite w oknie nieznajomego domu; ostrogą&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn1&#34; id=&#34;fnref1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, znaczy mnie znaczone, ostrze sztyletu&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn2&#34; id=&#34;fnref2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, co odsłania mi mięśnie. Krwawię do miednicy, wzdłuż ręki; refleks skrzono wraz z każdym zmierzchem, szklanką alkoholu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/11/03/2021/Signifie/IMG_20210310_170247_v4.jpg&#34; alt=&#34;Światło zachodzącego słońca odbite w oknie nieznajomego domu.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Ona tak wyniośle spojrzy, dokąd, przyzywa i kusi – całuje, i gryzę, wtedy chłonę kęs jabłka – ona wypluwa swój; a ja widziałem każde jej mrugnięcie, każdy jej oddech – płytko wchodzi, aż szczypie, to nie ja w nią, to ze mnie broczy dziewicza krew! Przygryza wargę, na mojej ręce ścisk – wzbiera pływ, gardło więzi krzyk, wtem w ucho mi tchnie – Dość – rozluźniam dłoń, wciska się w zad niebinarny żigolo – Chcę być pasywny, poniżony utopią! &lt;a href=&#34;https://www.biografie-niemieckie.pl/blueher-hans&#34;&gt;&lt;em&gt;Männerbund&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; wymalowanych w turkus&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn3&#34; id=&#34;fnref3&#34;&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; dzieci, ale zanim pożrą własną rewolucję, wystrzelę się wprost przez płomień, jak nocny motyl i spadnę okaleczony, pyłem maskary, na jej ramię – się zwieszę, tuląc we wspólnej, w kiblu, mogile, aby potwierdzić siebie, gdy porobiona za miłosny frajer, szepcze – Ale ci serce wolno bije, już prawie go nie słyszę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/11/03/2021/Signifie/IMG_20200522_170013_DRO_v1.jpg&#34; alt=&#34;DANSK-FRANSK EXPERIMENTALFILM KOMPAGNI présente&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdzie się skryliśmy, na kwadracie czereda ćpunów, ich małpie widzenia mnie palą, siniaczą, skoro gnę się w arkadę; podajemy sobie po &lt;a href=&#34;https://vimeo.com/58914133&#34;&gt;dwieście klatek czarno-białego antyfilmu&lt;/a&gt; dekonstruującego tych, którzy wymyślili życie tych co nie istnieją – mówią po francusku, mętnieje klisza, nic nie rozumiem, tyle że patrzą z politowaniem, siedząc w ogródku modnej kawiarni, mając za sobą  n a p i s – &lt;strong&gt;DANSK-FRANSK EXPERIMENTALFILM KOMPAGNI présente&lt;/strong&gt;: zbliżenie na mnie, kadr, kwilę się palcami w jej garść (wmontowali dźwięk przeładowywanej broni) – plątam się w meander, gdzie jest nić?! Intensywnie mówię, dyszę, coś tam znów pierdolę dławiąc się powietrzem, zapadając się przy tym w ścianę: charakter bólu co go aktualnie przeżywam dość jest tobie wiadomy, jednakże nie dostrzegam powodu, by wspomnieniem, owego cierpienia, raz jeszcze nie przeżyć, nim dociągając skrócę linię swojego życia. Tylko po to bym miał zaś ulec zagładzie? Zmartwychwstałem. Niegdyś tkanki oddzieliły się od kości i zgniły na moich oczach, zwymiotowałem pokruszonymi zębami. Changa rozsadziła tamy krwi, nim Charon domknął powieki; klęczałem u ramion Axis Mundi, łkałem u kolan &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Mne8cIdIkAU&#34;&gt;Kybele&lt;/a&gt;. Upraszając o psychostazję nie uzyskałem werdyktu, wykazania winy. Ni lubości, ani wzgardy, wobec potoku łez! Niemniej &lt;a href=&#34;http://machinamysli.org/polityka-zycia-jako-bios-zoe/&#34;&gt;uzurpacja względem idei życia (zoe), znosi życie jednostkowe (bios)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS Zaktualizowałem silnik strony i temat, a także ponaprawiałem nieaktywne linki prowadzące na YouTube, jak i wtyczkę PDF, toteż &lt;a href=&#34;/08/08/2020/Zimna-fala/&#34;&gt;„Zimna fala”&lt;/a&gt; już da się czytać na stronie, ale jeszcze nie doszedłem do tego, dlaczego nie na mobile. Kiedyś zrobię jeszcze porządek w tagach (niekiedy kasuję nadmiarowe). Nadto, ten tekst, miał być kolejnym rozdziałem &lt;a href=&#34;/categories/Liryzm/Proza/Speed-Generation/&#34;&gt;„Speed Generation”&lt;/a&gt; (od drugiego akapitu miał sie zaczynać trzeci rozdział), ale wrzuciłem do &lt;a href=&#34;/categories/Liryzm/Proza/Art-of-Trance/&#34;&gt;„Art of Trance”&lt;/a&gt;, jakie układa się w fajny spis treści i mogłaby być to dobra książka. Samemu mam wizję „luźnych” rozdziałów, a nie zdyscyplinowanej powieści, póki co i póki co komentarze pozostają wyłączone, jak pisałem w postscriptum w &lt;a href=&#34;/08/03/2021/Rocznica/&#34;&gt;„W czterdziestą rocznicę śmierci Williama Sewarda Burroughsa III (pięć dni po terminie)”&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&#34;footnotes-sep&#34;&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34;&gt;
&lt;ol class=&#34;footnotes-list&#34;&gt;
&lt;li id=&#34;fn1&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Jacques Derrida, &lt;em&gt;Ostrogi. Style Nietzschego.&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;#fnref1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn2&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Jak wyżej. &lt;em&gt;Wtedy to czyjaś ręka opadła, wilczymi kłami strutego sztyletu, wypadła zdradzieckim pchnięciem mojego brata, jego kindżału, alem się puginałem dobył spod laków – ostatnią wolą, mimo że mi krewni posiedli kosztowny styl życia i roili głośno o moich dochodach. Prócz tych, jakie jeszcze myśli podówczas? Jakbym wywłóczył siebie poprzez meander nocnej dzielnicy, skąd można dokądś powrócić.&lt;/em&gt; ;-) &lt;a href=&#34;#fnref2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn3&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Tabletki MST Continus 200 mg (morfina) mają zieloną otoczkę. Którą się zmywa. &lt;a href=&#34;#fnref3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</content>
        <category term="Eros" />
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Roland Barthes" />
        <category term="Dasein" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <category term="Queer" />
        <category term="Trance" />
        <category term="Społeczeństwo spektaklu" />
        <category term="Guy Debord" />
        <category term="Jacques Derrida" />
        <updated>2021-03-11T13:25:11.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/10/08/2020/Seemann/</id>
        <title>Seemann</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/10/08/2020/Seemann/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/mrra_2A3PZU&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ja? Galera we mgle; &lt;em&gt;Seemann&lt;/em&gt;; na Turkach w Koroni straciłem wiosła, wybiło to lwu św. Marka jedno z greckich oczu; moment zgrzania, gdy patrzę wskroś umalowanej złotem powieki; szkwał z moich oczu gasi ogarek bowiem podaje uszminkowana, pięcioma milimetrami, śniada ręka. Żaden punkt g, ani złoty deszcz - tylko juma, ćpanie, miłość; nic na łasce! Serce zabiło, jakby kolbą o wnętrze piersi; zabito - Przede mną nieodwracalne! Nikogo! &lt;em&gt;Trismus&lt;/em&gt; - tyleż z pozdrowień, skoro urodziłem się w nowiu… Dopaliłem peta; spadł popiół, ze mnie Ikar. Jeszcze ta uporczywa chęć zadania ciosu, zadzierzgnięcia paska od spodni. Pamiętasz? Tak wybił gejzer przed dwunastu laty, zanim wypaliła się pasja i wygasł Wezuwiusz pomiędzy nami… A teraz?! Nie wiem, spojrzałem w oczy kobiecie, kiedy wychodziłem o zmierzchu, aby zrobić jakiś kwit. Zwyczajowy dekagram białych wierszy, recytowanych &lt;em&gt;Na pętli&lt;/em&gt; czy &lt;em&gt;Pod arkadami&lt;/em&gt;, toteż móc pójść na browar do &lt;em&gt;Loli&lt;/em&gt;, ale zadziwia mnie wciąż co to za niebieski kwiat, z nagła, wzszedł nieopodal mnie? Przestrach mojej duszy, skoro kolą mnie sople, cierpkie płatki lodowego błękitu, pośrodku nich czerń absolutu, skąd to, coraz głębiej i dalej, uwodzi mnie jaśniejącym fioletem na krawędziach… Zda się, iż już świta, jakby dłużej. Odkąd? Dlaczego mnie tak pochłania? Skąd te iniekcje słów, co tkwią wśród mnie, jak pięć pocisków w ciele Araba, na plaży w Oranie?! Bym mógł wspomnieć sobą, jakby indziej przeżyte życie? Że słuchałem wiatru i gromów, nocą, a nie jej oddechu; w nozdrza uderzyło petrichorem, stąd to wzrok zasnuwa mi opioidowa mgła? Zasnuwała; słyszę muzykę Rachmaninowa; ledwie mnie uderza, iż mówiąc o sobie używam zwykle czasu przeszłego. Na ten moment moje ciało napięło się w krzywą z marmuru i opadł na nie kurz, a to mnie tak paliło; ono zdaje się, jakby arą, co się równobarwnie pierzy siniakami, gulami, otarciami… Symboliczne jest to, że pierwszą piosenką jaką usłyszałem po wyjściu z dołka było “Clandestino” Manu Chao, dlatego że &lt;em&gt;Annette&lt;/em&gt; jest “clandestino”, “ilegal”. Musiałem, wszystko to przeżyć, aby odmiennie, niż dotychczas, pomówić z Wioletą i mimo wszystko pozostaje to duchowym zyskiem, pomimo bycia biednym, jak Algieria; słodycz mojego życia to bletka o smaku lukrecji, konstatuję owe spoglądając przez okno, kiedy Księżyc opromienia chmury. Dlatego pozostało mi wyszeptać siebie, niemym pościeli i pokojowi - Chcę być dla ciebie, cały twój, dzięki tobie - wtulam się szepcząc, niejako spowiedź. Teurgia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– Żegnaj.&lt;br&gt;
– Bywaj Jane Eyre!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie umrę w spokoju. Ten wiek odmawia uczuć innych niż wyreżyserowany plastik filmów na żądanie, szkół pisania. Właśnie dlatego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/10/08/2020/Seemann/IMG_20190428_174358_v2.jpg&#34; alt=&#34;„Życie społeczeństw, w których panują nowoczesne warunki produkcji, przypomina olbrzymie zbiorowisko spektakli. Wszystko, co dawniej przeżywano bezpośrednio, oddaliło się, przybierając postać przedstawienia” - Guy Debord, Społeczeństwo spektaklu.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Eros" />
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <category term="Albert Camus" />
        <category term="Rammstein" />
        <category term="Społeczeństwo spektaklu" />
        <category term="Guy Debord" />
        <updated>2020-08-10T20:08:56.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
