<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://premislaus.github.io</id>
    <title>τέχνη • Posts by &#34;heidegger&#34; tag</title>
    <link href="https://premislaus.github.io" />
    <updated>2020-08-12T11:21:14.000Z</updated>
    <category term="BSD" />
    <category term="Haiku" />
    <category term="UX" />
    <category term="Programowanie" />
    <category term="Brutalizm" />
    <category term="Filozofia" />
    <category term="Wzornictwo" />
    <category term="WebDev" />
    <category term="Lifestyle" />
    <category term="Eros" />
    <category term="Metafizyka" />
    <category term="Paged Out!" />
    <category term="e-zin" />
    <category term="Demoscena" />
    <category term="Ernst Jünger" />
    <category term="Leo Strauss" />
    <category term="Oswald Spengler" />
    <category term="Heidegger" />
    <category term="Nietzsche" />
    <category term="Roland Barthes" />
    <category term="Dasein" />
    <category term="Rilke" />
    <category term="digiKam" />
    <category term="Depresja" />
    <category term="Psychopharmakon" />
    <category term="Psychiatryk" />
    <category term="Albert Camus" />
    <category term="Carl Schmitt" />
    <category term="Pierre Drieu la Rochelle" />
    <category term="Resentyment" />
    <category term="Jura" />
    <category term="Diarystyka" />
    <category term="Max Stirner" />
    <category term="Tomasz Gabiś" />
    <category term="Jaromir Brejdak" />
    <category term="Zaratustra" />
    <category term="Gilles Deleuze" />
    <category term="Trakl" />
    <category term="King Dude" />
    <category term="Epistolografia" />
    <category term="Juliette" />
    <category term="Daemonia Nymphe" />
    <category term="Koder" />
    <category term="Scintilla" />
    <category term="Birch Book" />
    <category term="Mitologia" />
    <category term="Psychonautyka" />
    <category term="Trance" />
    <category term="Forseti" />
    <category term="Neofolk" />
    <category term="Andreas Ritter" />
    <category term="Pier Paolo Pasolini" />
    <category term="Cukunft" />
    <category term="Tokarczuk" />
    <category term="Houellebecq" />
    <category term="Literatura" />
    <category term="Psychoparmakon" />
    <category term="Paul-Albert Besnard" />
    <category term="Malarstwo" />
    <category term="Heathcliff" />
    <category term="Rammstein" />
    <category term="Społeczeństwo spektaklu" />
    <category term="Guy Debord" />
    <category term="Burroughs" />
    <category term="Klaus Schulze" />
    <category term="Robert Filliou" />
    <category term="Ekspresjonizm" />
    <category term="Typografia" />
    <category term="Hexo" />
    <category term="CSS" />
    <category term="Next" />
    <category term="Zimna fala" />
    <category term="Leopold Staff" />
    <category term="Creative Commons" />
    <category term="Julia Kristeva" />
    <category term="Jacques Derrida" />
    <category term="Seneka Młodszy" />
    <category term="Foucault" />
    <category term="Giorgio Colli" />
    <category term="Georges Perec" />
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/12/08/2020/Ewangelia-Zaratustry/</id>
        <title>Na marginesie lektury „Ewangelii Zaratustry” Jaromira Brejdaka.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/12/08/2020/Ewangelia-Zaratustry/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/nnJC5SWQdb4&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Rozrywanie ciała napięciem jest metaforą sięgającą antyku. Dionizos został rozerwany, Chrystus jest przybity do krzyża, ale czyż i gwóźdź nie rwał jego skóry, mięśni? Rwanie charakteru doznanym problemem to punkt w jakim literackość rozmija się z rzeczywistością. Mogę mówić tylko o sobie, skoro nie jest mi znana odmienna perspektywa. Odczuwam, jak spiętrzona masa przeżyć zapada mnie do wewnątrz, w geście inhalacji – skąd rozlewa się żyłami po ciele – ja już nic nie umiem powiedzieć, promienieję smutkiem. Wzmaga się wampiryczne pragnienie, trzeba dalej brnąć w głąb jaskini &lt;strong&gt;[Platon odwrócony, schodzi się do jaskini, Zaratustra powraca w góry]&lt;/strong&gt;, nad nami zakryto światło głazem &lt;strong&gt;[Prometeusz samemu nakłada na siebie kajdany]&lt;/strong&gt;, gdzieś w środku jest ciepło. To moment w którym Syzyf postanawia odpocząć, obtarłszy czoło odwraca się i widzi &lt;strong&gt;[Albert Camus, „Mit Syzyfa”]&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/12/08/2020/Ewangelia-Zaratustry/DSC6824-v2.jpg&#34; alt=&#34;„Na marmurowych skałach”.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Głód życia, nędzę miłości, pragnienie bliskości, pochłania się wszelkie zasoby ku chwilowemu przesytowi. Cokolwiek, albowiem istotą nienasycenia jest płaszczyzna immanencji&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn1&#34; id=&#34;fnref1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;strong&gt;[plateau, Deleuze]&lt;/strong&gt;, z nieokreślonymi granicami. Przecież słyszę echo, leją się kaskadami żądze! Dokąd ciążą myśli? Chwila wytchnienia zezwala dojrzeć, iż wznoszę się pośród pustki, niby Księżyc nocą. Alkoholowe punkcje dookreślają zapadanie, narkotyczne zaś zwiastują lej krasowy nadziei - chrobotem łopat ratowników, jacy podadzą konserwy i butle tlenowe. Niechciana trzeźwość chluszcze naganą, była to fatamorgana jakiej uległa zabłąkana karawana. Wyrodnieje duma, maleje budżet sylab w trzynastozgłoskowcu, ach niewypowiedziane znajdowało się w sferze miłości, nadziei, nim pragnienie rozminęło się z rzeczywistością, gdy wyrzekło się skrytość szczęścia. Porusza się wąskimi arteriami, aby uchwycić fragment. To Nietzsche i Cioran, rozległe, na tle aforyzmu, rozdziały Jüngera. Ich intelektualne spełnienie, jakże cenne dla potomnych, było tragedią ich egzystencji, tylko w tym znaleźli pociechę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pozostaje czas w którym jestem kim jestem, padając w punkt siebie &lt;strong&gt;[Nietzsche]&lt;/strong&gt;, odnajduję jestestwo &lt;strong&gt;[Stirner]&lt;/strong&gt; i mogę tylko żyć, ze wszystkim, w większości złym, w chwilach, z rzadka dobrych, aby móc czuć napięcie &lt;strong&gt;[Heidegger]&lt;/strong&gt;, która napędza mnie, stanowi substancję z jakiej czerpię dalszą wolę życie, wolę działania. Latami wspominam owe momenty jako męskie &lt;strong&gt;[Jünger]&lt;/strong&gt;. Całymi miesiącami zbierać pierwiastki, byleby wypełnić proroctwo dobrego życia, chwili dla której warto było żyć, gotowym było się skonać. Oto jest cyzelowanie&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn2&#34; id=&#34;fnref2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Nie ważne jest wyznanie miłości kobiecie która wzgardziła, żetony w kasynie jakie w kilka chwil się straciło, istotne jest to jak dobrze ubrałem się i wyszedłem naprzeciw, a będąc z piękną kobietą u boku walczyłem, byleby nie być tym kim jestem na co dzień, pragnąc zyskać wszystko – całość życia, jego pełnię, i w nim trwać wiekuiście. Nawet jeśli przegrałem, to zawiniłem tym, iż pokochałem i nie chciałem być tymi co przypatrują się z boku, zazdroszczą. Nie żyłem nigdy po to, by się bezpiecznie i zdrowo zestarzeć.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;21 listopada 2018&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&#34;footnotes-sep&#34;&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34;&gt;
&lt;ol class=&#34;footnotes-list&#34;&gt;
&lt;li id=&#34;fn1&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://immanencja.blogspot.com/2012/05/immanencja.html&#34;&gt;http://immanencja.blogspot.com/2012/05/immanencja.html&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn2&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;„Jünger nigdy nie odwołał tego, co napisał w Robotniku. Stworzył jedynie nowe mity i nowe postaci – anarchę i leśnego wędrowca, co w odniesieniu do niego samego potwierdza opinię, że „Jüngerowi nie można zaprzeczyć, można go jedynie przezwyciężyć”. Nigdy nie chciał być drogowskazem, ale mapą, która umożliwi pójście dalej. W kilkanaście lat po Robotniku napisze o kielichach, które się cyzeluje, aby potem pokazawszy najpierw słońcu, rzucić je w morze. To jest być może przesłanie dla człowieka konserwatywnego: tworzyć coś, cyzelować kielich, choćby tylko po to, aby pokazać go słońcu i zatopić w morzu. Sens bowiem nie jest w kielichu, lecz w cyzelowaniu” - &lt;a href=&#34;http://www.tomaszgabis.pl/2009/10/20/biedny-konserwatysta-placze-czytajac-%E2%80%9Erobotnika%E2%80%9D/&#34;&gt;Tomasz Gabiś, Biedny konserwatysta płacze czytając „Robotnika”.&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</content>
        <category term="Filozofia" />
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Ernst Jünger" />
        <category term="Heidegger" />
        <category term="Nietzsche" />
        <category term="Albert Camus" />
        <category term="Jura" />
        <category term="Diarystyka" />
        <category term="Max Stirner" />
        <category term="Tomasz Gabiś" />
        <category term="Jaromir Brejdak" />
        <category term="Zaratustra" />
        <category term="Gilles Deleuze" />
        <updated>2020-08-12T11:21:14.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/30/07/2020/Dasein-Komentarz-do-Spenglera/</id>
        <title>Dasein. Komentarz do Spenglera.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/30/07/2020/Dasein-Komentarz-do-Spenglera/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;„Biegu czasu nie da się powstrzymać, nie ma żadnego mądrego odwrotu, żadnej rozsądnej rezygnacji. Tylko marzyciele wierzą, że istnieje jakieś wyjście. Optymizm jest tchórzostwem, urodziliśmy się w tej epoce i musimy dzielnie iść do końca drogą nam wyznaczoną. Nie pozostaje nam nic innego. Jest naszym obowiązkiem wytrwać na straconej pozycji bez nadziei i bez ratunku. Wytrwać jak ów rzymski żołnierz, którego szkielet znaleziono przed bramą w Pompei, a który zginął, ponieważ podczas wybuchu Wezuwiusza zapomniano odwołać go z posterunku. Oto wielkość, to się nazywa być rasowym. Ten honorowy koniec jest jedyną rzeczą, której nie można ludziom odebrać”&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;- Oswald Spengler&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie było najmniejszego sensu bym miał z nimi rozmawiać, z kimkolwiek. Ostatecznie ujrzałem, że jest nic, mimo iż poważnie mniemałem jak to, gdzieś, musi istnieć punkt do którego powinienem ciążyć tak, jak pozostali zwykle pną się po szczeblach kariery. Toteż uspokoiłem się, skoro czegokolwiek bym nie zrobił, aby spróbować cokolwiek osiągnąć w życiu i tak nie niosłoby to wraz ze sobą metafizycznego sensu. Los jakiemu miałem sprostać pozostawał więc w plenipotencji woli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/30/07/2020/Dasein-Komentarz-do-Spenglera/Lucyna_Hoffman.jpg&#34; alt=&#34;Byłem wdzięczny za ten portret. Szczególnie, że oplata mnie symboliczny wąż. Ten i pozostałe zaginęły.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;I jeśli mam pisać to linia kodu w edytorze niech będzie, jak linia życia wśród dłoni; pisać tak, jak funkcjonuje umysł, zgodnie z rozkładem dnia. Wtedy rodzą się refleksje, skoro umysł otrzymuje wielość bodźców bowiem różnica zasadza się w sensie, a nie wartości (nie wczasy, ale wspólny czas), jakości, tj. przyjechał do mnie syn, a nie widziałem go od kwietnia. Nie pytał mnie, zbytnio, o to dlaczego mnie nie było, ale powiedział, że mnie kocha. Jakość zasadza się na odmienności dziecięcej jaźni, względem dorosłej. Tamto przeminęło – teraz jest nowe. Jest dalej, ale nie moje… Jest to też dobitne ujęcie sprawy i najprościej skwitować to słowem imponderabilia. Mniej ezoterycznie: podczytuję &lt;strong&gt;Leo Straussa&lt;/strong&gt;, jego &lt;strong&gt;„Jerozolimę i Ateny”&lt;/strong&gt; (dziecko zapytuje przedsokratejsko o cnotę ojcostwa, demokracja zaś pyta o politykę wobec ojców politykujących względem dziecka!), w międzyczasie instaluję modyfikacje do Minecrafta młodemu, walcząc z ich błędami i studiując to co wypluwa mi konsola, grzebię w CSS tej strony nie mogąc odnaleźć miejsca w którym zmienię pewien kolor, aby jeden z elementów był widoczny w shackowanym przeze mnie domyślnym układzie… Po czym, jeszcze dwa miesiące temu, dogadałbym jakiś biznes i udał się na raut (są to eufemizmy, &lt;strong&gt;Villon&lt;/strong&gt;), następnie włóczył się samotnie, po Kazimierzu nocami, a nie jak teraz siedział na wsi i wpatrywał się w horyzont, paląc peta na balkonie, tym samym wyczytując z tinty widnokręgu wiersz tekstu do zapisania.  Sens skrywa się w codziennych błahostkach, ponieważ czynię sobie z nich rygor, rytuał, toteż ich każdorazowe powtórzenie w określonym porządku przywodzi mi na myśl średniowieczne malarstwo sakralne, gdzie to nie treść, ale styl definiują boski porządek – sens zaistnienia. Jest to dasein w rozumieniu &lt;strong&gt;Heideggera&lt;/strong&gt;, mimo że nie robię czegokolwiek (mimo wszystko jest to moim zyskiem, &lt;strong&gt;Cioran&lt;/strong&gt;). &lt;a href=&#34;/24/07/2020/Pentagram-wierszy/&#34;&gt;Dlatego też w jednym z wierszy napisałem&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tu-być i broczyć wodą różaną, choćby kto?&lt;br&gt;
Mżyć, aby goryczą, jak główka maku, byle kto?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I było to wołanie samotnego, dosłownie i w przenośni – poszukiwanie duchowego podobieństwa. Jak wtedy:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- Madame twój uśmiech jest prestidigitatorem mojej fazy.&lt;br&gt;
- Tylko nie to, twój skrzywiony umysł nim jest.&lt;br&gt;
- Bardzo jest skrzywiony? Trzeba go naprostować, wyklepać młotkiem.&lt;br&gt;
- Nawet wyklepany będzie już i tak bity.&lt;br&gt;
Ciepło uśmiechu skropliło błysk wzroku i się zrosiło na liściu, jakby łagodnym spojrzeniem słonia; popłynąłem wraz z dubem, a oddychając wniknęły we mnie duchy. Moje ciało to lampa na dżiny. Madame wydajesz mi się soczystym owocem; linia talii odnajduje ujście w ugryzieniu. Broda ocieka mi somą. Madame liże moje ciało, nie przeszkadzają jej strzępy skóry w zębach, umorusała się krwią. Moje mięso nie jest już tak suche, odkąd nie walę fety.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dlaczego mnie nie było? Musiałem wygrać z samym sobą i wygrałem tak, jak trzeciego stycznia minionego roku. Wypłynąłem i dopłynąłem do brzegu, a potem się wspiąłem, z trudem, wzwyż rozmiękłej skarpy i poszedłem w chuj, aż do ronda, a potem zawieźli mnie do szpitala… Nie była to najtrudniejsza walka. Wtedy pozbawiłbym się tylko życia, ciała, miewam funeralne konotacje, ale w grudniu pozbawiłem się duszy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;***&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Poirytowała mnie scena w burdelu, w &lt;strong&gt;„Eumeswil”&lt;/strong&gt;, u &lt;strong&gt;Jüngera&lt;/strong&gt;. Dlatego, że żyję i się snuję jak Manuel Venator, a ten dialog jest totalnie z czapy. Ja wiem dlaczego on tak to napisał i mogę podać tysiąc powodów (chodzi o urealnienie wulgarnością), ale… Ja bym tak nie powiedział. I to jest ów dysonans, że człowieka nie dopuszcza się czegoś, ale wie dlaczego ktoś tak postąpił i to wywołuje ból. Oto tekst (w książce nie ma myślników, tylko są cudzysłowy, jeśli chodzi o oznaczanie dialogów, jak w prozie anglosaskiej):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Nosisz długie suknie; założę się, że masz wstrętne nogi”.&lt;br&gt;
“Chce pan wszystko do razu zobaczyć na ulicy?”&lt;br&gt;
Niezła replika (…).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wróciłem do tej książki bowiem wyprzedałem swoją bibliotekę i to jest powód dlaczego nie przyjeżdżam do Krakowa. Została mi makulatura i parę cennych tomów. Choćby Jünger który jest dla mnie wyjątkowo warty, przede wszystkim intelektualnie, te książki powinny chodzić po tysiąc złotych (mistrzostwo metafory). Kurwa. Czuję się jakbym miał psa uwiązać łańcuchem do drzewa w lesie i go porzucić. Albo dziecko oddać do domu dziecka. Mam jeszcze, choćby, &lt;strong&gt;„Przeminęło z wiatrem”&lt;/strong&gt; wydane w okupowanej Warszawie. Piękna powieść, ładne wydawnictwo, dobry stan. Ciekawostka. Dawno temu żyłem ze sprzedaży książek, byłem “wędrownym bukinistą”. Uwielbiałem &lt;strong&gt;film Polańskiego “Dziewiąte wrota”&lt;/strong&gt;, chciałem mieć taki zawód - nie ma nigdzie szkoły, to kwestia charakteru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kiedyś pisałem, w różnych kontekstach, że byłem nikim, Nikim, wszystkim… w tym wszystkim byłem też bukinistą i bibliofilem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Czytam je ostatni raz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5 grudnia 2019.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/30/07/2020/Dasein-Komentarz-do-Spenglera/Eumeswil.jpg&#34; alt=&#34;Obciąłem włosy i zgoliłem brodę, jaka nie czyni filozofem. Należało zmienić wygląd.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;***&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Każdy kto handlował książkami i przesiadywał u bukinistów, w antykwariatach, zna ceny w jakich latają konkretne tomy, a ja i z nimi biegałem. Nieraz zrobiło się litra gawędząc o &lt;em&gt;Rosjanach&lt;/em&gt;. A książki? Znoszą je, na ogół, drobni pijaczkowie, starcy i bezdomni, juma i narkomani, &lt;em&gt;et consortes&lt;/em&gt;. Często przynosi się kilka tomów i dostaje pięć czy dwadzieścia złotych. Ja dostawałem sto pięćdziesiąt albo dwieście pięćdziesiąt za wyładowaną torbę na ramieniu. Dlaczego? Zgromadziłem niegdyś potężny księgozbiór, jak na osobę prywatną bez wysokich dochodów. Choćby &lt;strong&gt;książki wydawane przez Kronosa&lt;/strong&gt; są w cenie, a miałem np. wszystkie dzieła Ernsta Jüngera (w jednym z krakowskich antykwariatów znajduje się, na zapleczu, niemiecka edycja Stalowych burz z autografem autora i za mniej jak pięćset euro bym tego nie sprzedał, mimo wszystko to w opór go nadrukowano), monografie, przeważnie historyczne, niemieckich i francuskich filozofów. Nie wszystko schodziło, mniemałem, że &lt;strong&gt;„Konkwistadorzy portugalscy” Małowista&lt;/strong&gt; zejdą od kopa, jednakże słyszałem – Portugalczyków to mam trzech. Pech. Wydałem wszystko na środki psychoaktywne, kasyno, no i kobiety. Oczywiście po poprzednim pomnożeniu ich „swoimi sposobami” i to właśnie była nauka, jaką zaczerpnąłem z książek – Żeby żyć! - tak powiedziałem sobie. Szkoda, że nie miałem białych kruków, tych co z klasztorów lądują rąbnięte w Hamburgu czy gdziekolwiek, gdzie jest gust i pieniądz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie ma tu kreacji, wymagałaby ona trików, jak utrzymuje &lt;strong&gt;Roland Barthes&lt;/strong&gt; w zbiorze &lt;strong&gt;„Mitologie”&lt;/strong&gt;, piszac o walkach w stylu wolnej amerykanki. Nie tego szukam w literaturze; teksty należy walić w szyję, w nos. Po kablach! Istotny jest dla mnie związek biografii z bibliografią, dlatego tak ukochałem sobie Ernsta Jüngera, ale nie jest to epigonizm z mojej strony. Podobieństwo charakterów? On mógł pisać o tym, jak szedł do angielskich okopów, gdy mu zabrakło fajek i wódy, ja chadzałem gdzie indziej i bywało, niekiedy, niebezpiecznie. Zwykle nuda, głód, rozwiane mniemania, poprzerywane psychonautycznymi rejsami, wojażami ku upiornej dali wewnętrznego świata asocjacji bowiem to życie jest takie blade, białe, że aż pańskie. Błahe! I patrzę na siebie mamroląc, przede mną antyrama – moje odbicie, to wąskie od światła, a nie morfiny, źrenice, gałki oczne błyszczą, jakże wilgne albo zaczynają porastać błoną zaświata &lt;strong&gt;(Nietzsche)&lt;/strong&gt;… Wyrzucili wszystko co drukowałem, aby przyozdobić ściany.  Powiesili za to napis, po angielsku, że moje serce znajduje się tam dokąd wędruje umysł. I ma to być &lt;em&gt;określone&lt;/em&gt; (bardziej przestrzenią, a nie czasem tak, jak wciąga się posypaną cierniami kryształu ścieżkę). Serce uchodzi w moich czasach za rodzaj tandetnego symbolu, gdy wyrysuje się kardioidę, oprócz tego czysto mechanicznie. W istocie jest pompą, niemniej przybliżam się teraz do psychopompy, raczej egzystencjalnie, jak fonetycznie. Powiedziałbym, że w moim przypadku to serce udało się dokądś, a jaźń uległa… Odraczam nieuniknione, tak leżąc i gapiąc się w sufit, niemalże dwa miesiące.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Ernst Jünger" />
        <category term="Leo Strauss" />
        <category term="Oswald Spengler" />
        <category term="Heidegger" />
        <category term="Nietzsche" />
        <category term="Roland Barthes" />
        <category term="Dasein" />
        <updated>2020-07-29T22:22:55.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
