<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://premislaus.github.io</id>
    <title>τέχνη • Posts by &#34;mitologia&#34; tag</title>
    <link href="https://premislaus.github.io" />
    <updated>2021-02-19T02:34:58.000Z</updated>
    <category term="BSD" />
    <category term="Haiku" />
    <category term="UX" />
    <category term="Programowanie" />
    <category term="Brutalizm" />
    <category term="Filozofia" />
    <category term="Wzornictwo" />
    <category term="WebDev" />
    <category term="Lifestyle" />
    <category term="Eros" />
    <category term="Metafizyka" />
    <category term="Paged Out!" />
    <category term="e-zin" />
    <category term="Demoscena" />
    <category term="Ernst Jünger" />
    <category term="Leo Strauss" />
    <category term="Oswald Spengler" />
    <category term="Heidegger" />
    <category term="Nietzsche" />
    <category term="Roland Barthes" />
    <category term="Dasein" />
    <category term="Rilke" />
    <category term="digiKam" />
    <category term="Depresja" />
    <category term="Psychopharmakon" />
    <category term="Psychiatryk" />
    <category term="Jura" />
    <category term="Diarystyka" />
    <category term="Albert Camus" />
    <category term="Max Stirner" />
    <category term="Tomasz Gabiś" />
    <category term="Jaromir Brejdak" />
    <category term="Zaratustra" />
    <category term="Gilles Deleuze" />
    <category term="Trakl" />
    <category term="Epistolografia" />
    <category term="Juliette" />
    <category term="Daemonia Nymphe" />
    <category term="Koder" />
    <category term="Scintilla" />
    <category term="Birch Book" />
    <category term="Mitologia" />
    <category term="Psychonautyka" />
    <category term="Trance" />
    <category term="Forseti" />
    <category term="Neofolk" />
    <category term="Andreas Ritter" />
    <category term="Resentyment" />
    <category term="Pier Paolo Pasolini" />
    <category term="Cukunft" />
    <category term="Tokarczuk" />
    <category term="Houellebecq" />
    <category term="Literatura" />
    <category term="Psychoparmakon" />
    <category term="Paul-Albert Besnard" />
    <category term="Malarstwo" />
    <category term="Heathcliff" />
    <category term="Rammstein" />
    <category term="Społeczeństwo spektaklu" />
    <category term="Guy Debord" />
    <category term="Burroughs" />
    <category term="Klaus Schulze" />
    <category term="Robert Filliou" />
    <category term="Ekspresjonizm" />
    <category term="Typografia" />
    <category term="Hexo" />
    <category term="CSS" />
    <category term="Next" />
    <category term="Zimna fala" />
    <category term="Leopold Staff" />
    <category term="Creative Commons" />
    <category term="Julia Kristeva" />
    <category term="Jacques Derrida" />
    <category term="Seneka Młodszy" />
    <category term="Foucault" />
    <category term="Giorgio Colli" />
    <category term="Georges Perec" />
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/19/02/2021/Chluszcze-i-chloszcze/</id>
        <title>Chluszcze i chłoszcze w czasie lektury „Szklanych pszczół” Ernsta Jüngera</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/19/02/2021/Chluszcze-i-chloszcze/"/>
        <content type="html">&lt;h3 id=&#34;Post-sartre’owski-czlowiek-pascalowski&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Post-sartre’owski-czlowiek-pascalowski&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Post-sartre’owski człowiek pascalowski&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn1&#34; id=&#34;fnref1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;O tej godzinie ogłupiasz się lekturami czytanymi setki razy i setki razy przewracasz się z boku na bok, nie mogąc zapaść w sen. O tej godzinie, z oczami szeroko otwartymi w mroku, po omacku szukasz pod wąską ławką popielniczki, zapałek, ostatniego papierosa i spokojnie badasz rozmiary swojego nieszczęścia.&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;&lt;strong&gt;Georges Perec&lt;/strong&gt;&lt;cite&gt;Człowiek który śpi&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Kupiłem &lt;a href=&#34;http://archiwum.ha.art.pl/wydawnictwo/nowe-ksiazki/5192-szklane-pszczoly.html&#34;&gt;&lt;em&gt;Szklane Pszczoły&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; w &lt;em&gt;Bunkrze sztuki&lt;/em&gt; kiedy mieszkałem w Krakowie i sprzedałem je Markowi z antykwariatu na Paulińskiej, gdy się wyprowadzałem. Miało to swoje dowiązanie metafizyczne, skoro upłynniłem „lary i penaty”&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn2&#34; id=&#34;fnref2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, dlatego że owe m i e s z k a ć było gwałtem zadanym semiotyce; niekiedy krzyżowałem dłonie na piersi, aż palce dotykały ramion, jako ersatz, gdy się kładłem, dociskając ciało, aby poczuć ucisk, jak na jednym z obrazów &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/B7bbAOYpdh5/&#34;&gt;Edyty Prawdzińskiej&lt;/a&gt;. Moja „psia gwiazda” mieni się dalej. Toteż zwróciłem uwagę na postać Teresy, żony bohatera lirycznego (rotmistrz Richard – krzyczane na modłę &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=2atlqHqxuJo&#34;&gt;&lt;em&gt;Captain Scarlet&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, przez Siouxsie and the Banshees; bohater a nie podmiot, epilog wyjaśnia), a wiadomo z pozostałych lektur autorstwa Ernsta Jüngera, że jeśli pojawia się u niego kobieta, to na ogół jest jednozdaniowa i wypełnia jakiś archetyp; nie ma miejsca na kobietę w &lt;a href=&#34;https://www.biografie-niemieckie.pl/blueher-hans&#34;&gt;Männerbund&lt;/a&gt;, jako że pojawienie się kobiety, w percepcji mężczyzny, transfiguruje wyżej od dotychczasowej woli. Szczególnie, że nakreśliłem &lt;a href=&#34;/26/08/2020/Therese/&#34;&gt;&lt;em&gt;Thérèse&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, zanim przeczytałem &lt;em&gt;Szklane pszczoły&lt;/em&gt;, niemniej nie zdziwiło mnie podobieństwo z psychologią jüngerowej Teresy (obie czekają), &lt;strong&gt;ale dobór tego samego imienia już tak&lt;/strong&gt;. Jedna i druga wzięte, niejako, &lt;a href=&#34;https://www.wikiart.org/en/balthus/th%C3%A9r%C3%A8se-1938&#34;&gt;z obrazów Balthusa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/19/02/2021/Chluszcze-i-chloszcze/junger_meander.jpg&#34; alt=&#34;Labyrinthos.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Mieszkanie Wittrewego wyglądało niemal jeszcze smutniej. Znajdowało się w dzielnicy Stralau – w Berlinie, „co to śmieje się i płacze”. Zaprowadził mnie do pokoju, w którym stał kredens z kaukaskiego drzewa orzechowego, zwieńczony kryształową misą. Ożenił się. Przekonałem się wówczas po raz pierwszy, że mężczyźni, którzy przez lata byli ulubieńcami kobiet, mają najmniej powabne żony.&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;&lt;strong&gt;Ernst Jünger&lt;/strong&gt;&lt;cite&gt;Szklane Pszczoły&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bywało się i na takich mieszkaniach, meblościanka z lat 70 i obszyta koronką serwetka na telewizorze; modernistyczna przestrzeń z sofą i materacem na antresoli. Wnętrze wzbogacone brakiem pretensji innej jak z czasopisma o architekturze pomieszczeń, ale łatwo wydać się w nich kimś intelektualnym, wystarczy powtarzać mniemania epoki, tej i minionych, jak i zaprzeczyć obiegowej moralności. Wyrywało się w ten sposób dziewczyny i zyskiwało popularność. Niemniej sens całej sceny jest inny – umierać wraz z tym w co się wierzyło, podobne jest kaźni opisanej przez Foucaulta w &lt;em&gt;Nadzorować i karać&lt;/em&gt;, kiedy patroszonemu okazują jego własne wnętrzności, aby mógł zobaczyć je ciskane w ogień, zanim skona.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Teresa uważała, że jest dla mnie ciężarem; była to jej obsesja. W istocie to ja już dawno powinienem był wziąć się do roboty – cała ta bieda brała się z mojego wygodnictwa. Brała się stąd, że miałem wstręt do interesów.&lt;br&gt;
(…)&lt;br&gt;
Kiedy źle nam się wiodło, co w ostatnich czasach było regułą, często wyczuwałem w nocy obok mnie to lekkie drżenie, jakie wstrząsa kobietą, która chce ukryć płacz. Dopytywałem ją wtedy o powód i słyszałem starą śpiewkę – że byłoby o wiele lepiej, gdyby się w ogóle nie urodziła, gdybym jej nigdy nie spotkał.&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;&lt;strong&gt;Ernst Jünger&lt;/strong&gt;&lt;cite&gt;Szklane Pszczoły&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ów powab zasadza się na obecności, odnajdujemy dowód na początku książki. Rzuca się w oko brak opisu wyglądu kobiet (pomijając uśmiech i kupno sukienki na końcu), pozostawiając go w gestii wyobraźni, wobec czego ta staje się plastyczna: wspominam ją jako blondynkę z włosami do ramion, ok. metr siedemdziesiąt wzrostu, usta wymalowane sangwiną, jakby gładziła ochrą zmarłego kromaniończyka i każda kobieta posiada swój gest, dla którego chce się do niej powracać, a w jej przypadku byłby to grymas, z jednoczesnym przymykaniem oka i odsłanianiem zębów z boku twarzy, kiedy wargi zostają ściągnięte, słychać – Cyk – jak u pirata z kreskówki, co ma symbolizować, „że będzie dobrze”. Rysuje, palcem w mojej brodzie, meander, niby lufa karabinu co wystaje spośród makii, skrytego wśród niej bryganta. W tym momencie, za sprawą kobiety, osiągamy sworzeń powieści, w postaci obciętych uszu pływających w stawie (które obserwuje w czasie rozmowy o prace, w posiadłości kapitana przemysłu Zapparoniego), jakie wywołują psychosomatyczne obrzydzenie i rozważania moralne u Richarda. &lt;strong&gt;Małżowina uszna wije się w minojski &lt;em&gt;labyrinthos&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, a tym labiryntem jest sytuacja – &lt;em&gt;Węzeł gordyjski&lt;/em&gt; (zbiór esejów Jüngera) do przecięcia; Richard zastanawia się jak wyjść, nie tylko z twarzą, ale i bezpiecznie!&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Ucho-Ariadny&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Ucho-Ariadny&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Ucho Ariadny&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Skąd pomysł na obcięte uszy?! Kiedy kończyłem książkę skojarzyło mi się to z listami Nietzschego (w pismach Jüngera występuje on niekiedy pod eufemizmem „stary kanonier” bowiem Nietzsche pisał o sobie, że będzie dynamitem XX-wieku), jakie słał między innymi do Cosimy Wagner (kochał ją, znane są nam kobiety które darzył sympatią, miał przyjaciółki, ale nie jest znana kobieta która kochałaby Nietzschego, pomijając matkę i siostrę – odsyłam do jego biografii autorstwa Hollingdale’a), gdy Apollo raził go już obłędem, za te hybris jakie okazał pisząc o nadczłowieku i śmierci Boga (powtórne wykradzenie ognia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nietzsche nazywał Cosimę Ariadną (z mitu o Tezeuszu i Minotaurze). Nadto z jego &lt;em&gt;Dytyrambów dionizyjskich&lt;/em&gt;, &lt;a href=&#34;http://nietzsche.ph-f.org/dziela/fn_dd.pdf&#34;&gt;&lt;em&gt;Żale Aryadny&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;(…)&lt;br&gt;
Miej    rozum,      Aryadno!..&lt;br&gt;
Masz    drobne    uszka,     masz    moje    uszka:&lt;br&gt;
usłysz-że    mądre   słowo!    —&lt;br&gt;
Czyż,  by  się  kochać,   nie  trzeba   wprzód  się  wzajem  nienawidzieć?..&lt;br&gt;
Jam  twoim  labiryntem…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Objaśnienia uszu znajdziemy u Giorgio Colliego, w &lt;em&gt;Narodzinach filozofii&lt;/em&gt;, kiedy wyjaśnia, wbrew Nietzschemu, że Apollo także kara (dychotomia nie zachodzi między Apollinem a Dionizosem, ale znajduje się w nim samym) – i postawmy kropkę nad i, poeta nie tworzy sztuki (techne), ale przekazuje wolę Apolla, gdy wchodzi w manię (wywołuje się ją także środkami psychoaktywnymi). Może się to wydać niejasne, ale wiedza miewa charakter erotyczny, jak i wiąże się z szaleństwem. Uszami się słucha, musimy sobie przypomnieć namiętny oddech, kiedy nie łaskocze, ale wzdraga – ugryzienie w opuszek – wtedy Apollo przeszywa nas swoją strzałą. Poza tym, w powieści, autorem uszu jest neapolitańczyk signor Damico, a Neapol został założony jako grecka kolonia. Znany jest także frazes – dionizyjskie uszy, jakimi się strzyże w podnieceniu; wchodząc w przestrzeń zabaw językowych Jüngera, jego zamiłowania do przysłów i „mądrości ojców”, napomnę, iż mawia się o kimś, że ktoś je coś tak łapczywie, że aż mu się „uszy trzęsą” (konsumowanie sztuki). Jednakże nie wpadłbym na to, gdybym nie przeczytał dawniej &lt;em&gt;Nietzsche i filozofii&lt;/em&gt; Deleuzego, który to zwraca uwagę na uszy Ariadny.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Paralele&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Paralele&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Paralele&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Wzdłuż lektury padają paralele (&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=9ddiBCjG6uI&#34;&gt;jak młodzi ludzie i wyniki na meczu&lt;/a&gt;), uczymy się je samemu konstruować: Zadziwiająca jest świadomość, że według mitografów człowiek zawsze przegrywa walkę z bogami, lecz jest im w stanie zadać cios, po którym śmiertelnicy skracają dystans (technika, według Jüngera z każdym przełomowym wynalazkiem tytani wyrywają się z Tartaru i Ziemia, jak wąż, zmienia swoją skórę – mahajuga) i być może tutaj tkwią źródła chrześcijańskiej gnozy, tyle że to człowiek jest demiurgiem i, raczej, to katolicy mają rację, że ideałem jest zespolenie cząstki boskiej i śmiertelnej w jednym ciele, iż nie zachodzi brukanie materią. Byłoby to w prostej linii przedłużenie pogańskiego towarzyszenia młodego boga Wielkiej Matce (anima i animus), w takim razie ideał stanowi hermafrodyta (zespalamy się w ono w czasie aktu seksualnego); łatwo tu o konstatację, że działalność ruchów LGBT w ostatnich latach, jest próbą przywrócenia równowagi w kosmicznym porządku. Kto wie? Wieszczki, dla własnego bezpieczeństwa ekonomicznego, wypowiadają się zawsze niejasno, aby można było dopasować „horoskop”, po fakcie. Nadto chęć sformalizowania relacji erotycznej byłaby konserwatywną chęcią odżegnania się od promiskuityzmu. Warto nadmienić, skoro już mowa o religii (profesor Wojciech Kunicki w posłowiu wspomina, iż Jünger w czasie pisania &lt;em&gt;Szklanych pszczół&lt;/em&gt; oddawał się lekturze Biblii), że aktualnie trwa duchowy zamęt, dryf metafizyczny, analogiczny temu z pierwszego wieku naszej ery i wiele słów wylano, prawiąc o tym czy chrześcijaństwo dobiło Imperium Rzymskie (res nova), czy było próbą jego ratowania (jako uniwersalna ideologia). Jednakże i tutaj należy udzielić janusowej odpowiedzi – było to ambiwalentne; &lt;em&gt;Ewangelia według świętego Jana&lt;/em&gt; zaczyna się od informacji, że na początku było słowo, czyli jest to tekst kierowany do Greków, dla których naturalnym było pojęcie logosu, a że lud święcił się po dawnemu – to i dziś chłopi obchodzą orne pole z obrazem Matki Boskiej. Toteż było to organiczne przejście, co za różnica czy to bezosobowy Bóg bądź Słońce, obdzielają jednako swoim ciepłem, łaską, bez różnicy – biednego i bogatego. Nie mają racji ci spośród białej supremacji co prawią, że ostatnią prawdziwą religią Indoeuropejczyków jest hinduizm (kasty,  cnoty, sanskryt), skoro mamy grecki przykład i przeciwstawiają to religiom abrahamowym. Metafizykę odnajdziemy także w twierdzeniu fizyków, że życie zawdzięczamy gwałtownemu końcu niezliczonych gwiazd, co też wzbogaciło Wszechświat o ciężkie pierwiastki, niezbędny budulec, jakbyśmy się z nich narodzili, tyle że dziś już się nie modlimy, ale suplementujemy o niezbędne minerały, niemniej wciąż patrzymy w Niebo, z tą samą fascynacją co starożytni. Jednakże problem z chrześcijaństwem leży gdzie indziej, jest nim wprowadzenie linearnego rozumienia czasu (początek i koniec), zamiast postaci koła (wieczny powrót), co ma znaczenie psychologiczne, jak i ułuda wolnej woli – wydarzyło się, dlatego że się wydarzyło i nie mogło inaczej (wypadkowa między innymi działań innych ludzi na które nie mamy wpływu), a że mamy wyobraźnie to się zadręczamy, jakby los miał być plasteliną. Na tym polega grecka tragedia naszego życia, że próbujemy nietzscheańskim młotem rozbić fatum, a on odbija od podłoża. Że piszę w obłędzie? Nietzsche rażony obłędem pisał w liście Overbeckowi, że kazał wystrzelać wszystkich antysemitów, gdyby go posłuchano to uniknęlibyśmy holocaustu, jednakże zamknięto go w złotej klatce i patrzono, jak siedzi, niby bodhisattwa. Tym samym odnajdujemy tutaj prawdziwość jego słów, że był tylko jeden chrześcijanin i umarł on na krzyżu, a reszta to robota św. Pawła.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/19/02/2021/Chluszcze-i-chloszcze/nietzsche_antysemici.jpg&#34; alt=&#34;Reginald John Hollingdale, Nietzsche, ISBN 83-06-02840-6.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Niebezpieczenstwo-kwerendy&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Niebezpieczenstwo-kwerendy&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Niebezpieczeństwo kwerendy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zachodzi tutaj coś co nazywam „niebezpieczeństwem kwerendy”. Siedzi się, jak narkoman, i czyta kolejne pozycje, a świat przemija. Nie zmierzam do prostackiego redukcjonizmu, ale należy robić to o czym się c z y t a – dlatego czyta się, mniemam, Jüngera, skoro zachodzi u niego związek biografii z bibliografią. Jest to żądanie autentyzmu i wypróbowywania filozofii, własnych lekarstw, na sobie samym, wobec tego zyskuje się wiedzę praktyka, tożsamą starym majstrom. Samemu doczekałem się podobnych analogii i problemów wzdłuż przebytej już egzystencji, do niektórych zaś dążyłem z premedytacją, aby wystawić się na niebezpieczeństwo i poczuć „nagłą woltę uczuć”, rausz. Czy było warto? Ominę to stwierdzając, że to we mnie zwyczajnie tkwiło i należało  wydobyć; Syzyf bywa szczęśliwy (Albert Camus, &lt;em&gt;Mit Syzyfa&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Samobojstwo-Lorenza&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Samobojstwo-Lorenza&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Samobójstwo Lorenza&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Życie przybiera zbyt nagły obrót, odpada wszystko to co dobre i złe, jednakże tracąc namiętny stosunek wobec spraw, zyskuje się analityczny sznyt, wtedy ceni się rzeczy nie za to czym są, ale jakie – w sensie konkretne pociągnięcie pędzla, a nie barwa; Ernst Jünger posiada bardzo wdzięczny fragment: „Ludzie mają tak samo jak drzewa swoją nawietrzną stronę i tak jak samo góry swoje południowe stoki. Musimy tylko odnaleźć ścieżkę na zbocze pokryte winoroślą, ich doliny pełne skarbów. Ofiarowują one złoto i wino, gdzie nikt by się ich nie domyślił”. Analogicznie jeśli sprawiło się, iż ma się percepcję szerokości własnego nosa, właśnie taki „horyzont zdarzeń”, to uwydatnia to obraz (chiaroscuro), jak mikroskop elektronowy.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Następnego dnia spotkali się znowu i postanowili, że nazwisko Lorenza należy wykreślić z listy. Samobójstwo było dla nich niedopuszczalnym hołdem złożonym duchowi czasów. Odbył się nędzny pogrzeb na jednym z podmiejskich cmentarzy. Kiedy uczestnicy się rozchodzili, dało się słyszeć pełne zakłopotania słowa: „Popijanemu wyskoczył z okna” i tym podobne rzeczy.&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;&lt;strong&gt;Ernst Jünger&lt;/strong&gt;&lt;cite&gt;Szklane Pszczoły&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pamiętam, że jak samemu skoczyłem, to gadali to samo, a mi nie chciało się prostować; nie umiałem wyartykułować siebie bowiem nie móc mówić do ludzi, to nie móc pisać, komponować, malować. Nietzsche jest znany z aforyzmu: „Ten, który z demonami walczy, winien uważać, by samemu nie stać się jednym z nich. Kiedy spoglądasz w otchłań ona również patrzy na ciebie”. I dziś inaczej rozumiem te słowa; kiedy tkwi się w barłogu, ze szmatą na głowie, by nie dochodziło światło, a od jej ucisku chorują zatoki, jak po krysztale, to w pewnym momencie, ta czerń, nabiera przestrzeni i staje się światem. Rozmawia się wtedy ze sobą, jakby się miało wielorakie osobowości – Oto audytorium! Człowiek żyjący w niebezpieczeństwie nie jest skory do werbalnej przemocy, do deklaracji, jak ci ludzie co mówią, że mówią, iż sami mogliby zabijać określonych ludzi, za ich zbrodnie. Najprawdopodobniej nie uczyliby tego, gdybym im dać pistolet, a jeśliby zastrzelili to czy umieliby podejść z siekierą i zdzielić w łeb bądź udusić własnoręcznie? Ta ich zwiewność lub doczesność, tych wcześniejszych kobiet, jest właśnie oceniana za atrakcyjną, gdy mężczyzna nasyci swoje skłonności. Nie umieliby i nie umieją, okaleczeni, dojrzeć odmiennych jakości bowiem nie zadali sobie trudu postępowania wbrew sobie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pisarstwo Jüngera ma tę wadę, że za każdym razem jak go czytam, to mam nie tyle ochotę umrzeć za to co niegdyś niosło dla mnie znaczenie, ale żyć dalej w obliczu tego, lecz są to prośby wyimaginowanej, bliskiej mi, osoby, która prosi mnie o to, abym dalej żył, kiedy przebywam na obserwacji psychiatrycznej, po tym jak mnie znalazł przypadkowy przechodzień w lesie; schwarzcharakter w popkulturze chełpi się, że może zgnieść, zabić, lecz bardziej wyrobiony odbiorca zauważa, iż człowiek ma też możność darowania życia – płodząc i dając pardonu, tyczy się to także własnego, umęczonego, życia. Nadto łatwo tutaj o pewną paralelę, iż kara śmierci jest tożsama morderstwu, skoro zabiło się by pofolgować sobie, a uczucie sprawiedliwości jest przyjemne, to zabijamy mordercę, aby poczuć się lepiej tak, jak inhaluje się narkotykiem. Na tym samym paradoksie opierało się dawne karanie śmiercią niedoszłych samobójców; wykradali oni ogień Bogu (okazanie hybris). Rojenie o własnym końcu to hedonizm i lubię ten grzech… Opinia jakich wiele, lecz odpowiednia literatura nie tyle uczy nas kolejnych frazesów, co ich rozumienia i konstruowania własnych sądów; „Zaraz na pierwszej lekcji Atenodor zapowiedział, że nie zamierza uczyć mnie faktów, ale należytego ich rozumienia” – Robert Graves, &lt;em&gt;Ja Klaudiusz&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Changa-i-kicz&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Changa-i-kicz&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Changa i kicz&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mimo wszystko zdarzają się wciąż filistrzy, którzy nadużywają słowa kicz kiedy jest „kwietyzm”. To nie jest estetyzm dandysa, gdy metaforyzuje rzeczywistość, psychizuje krajobraz (mowa między innymi o opinii dotyczącej zakończeniu Sturmu), lecz tak, jak nagle ociemniały pamięta jeszcze barwy i kolory – widzę fotografię kobiety i umiem docenić światło, makijaż, kompozycje, ale już mnie nie pociąga. Piszę się tak bowiem się widzi i rozumie, ale nie czuje już tego.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Ustalenie wieku było sprawą drugorzędną, bo duch nie zna wieku. Ten starzec łatwiej mógł podejmować ryzyko, czy to fizyczne, czy moralne, czy duchowe, niż niezliczeni młodzi ludzie i lepiej sobie z nim radzić, gdyż łączył w sobie siłę i przenikliwość, nabytą przebiegłość i wrodzoną godność. Jakie było jego zwierzę herbowe? Lis, lew, jeden z wielkich ptaków drapieżnych? Przychodziła mi raczej na myśl chimera, taka, jakie gnieżdżą się na naszych katedrach i z wszystko wiedzącym uśmiechem spoglądają w dół na miasto.&lt;/p&gt;
&lt;footer&gt;&lt;strong&gt;Ernst Jünger&lt;/strong&gt;&lt;cite&gt;Szklane Pszczoły&lt;/cite&gt;&lt;/footer&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jakie jest moje zwierzę herbowe? Dobrałem sobie totem sowy, ze względu na duże oczy bowiem dostrzega, żyje dopiero w nocy, jak ja, nadto żądałem widzieć się drapieżnikiem, lecz paląc changę odwiedził mnie skłusowany słoń bądź hermafrodyta, pozbawiony ciosów, po czym trąbą odgarnął liście i serdecznie zaprosił do podróży wskroś Indii (pełny łagodności wzrok): w tle ziguraty i piramidy schodkowe, na niebie wieczny zmierzch i wschód – nów, trójjedyny Księżyc, u kresu zaś powrót, jakby z niedźwiedziem, do jaskini neandertalczyków pod Krakowem – do łona Ziemi. Zewsząd ciągnęły się fantazyjne barwy, jakby wypatroszyć człowieka i rozwłóczyć jego nerwy, rozciągnąć mięśnie, jak kot co bawi się włóczką, a dziecko się w nie pląta, za sprawą czego wiedziałem wszystkie tajemnice i była to radosna nowina, lecz uleciały wraz z narastającym poczuciem odkupienia, z pewnością dlatego nie pamiętamy nigdy wędrówki dusz; mogłem tylko bełkotać o porzuceniu dóbr i pokoju na świecie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jednakże „wielki dzień kawalerii” nigdy nie nadszedł, dzień geniuszu, tylko czy aż jeden pocałunek, mimo tego pędziłem dalej i chciałoby się napisać, że wraz z nimi, wzwyż zbocza na gniazdo karabinów maszynowych, absurd – dlatego że należy robić to co się c z y t a, aby przekroczyć Gibraltar – lecz zdejmował ich ogień prowadzony przez „człowieka z Manchesteru” – człowieka z Krakowa (zmobilizowany z fabryki, zmobilizowany z biura), a leżąc porobionym, pośród duchowych trupów, patrzyłem jak ci co dopadli piechotę, rozcięli o drut kolczasty pęciny odmiennych koni, stąd to przestałem czytać powieści, dlatego że za eskapizm służą mi reminiscencje.&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&#34;footnotes-sep&#34;&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34;&gt;
&lt;ol class=&#34;footnotes-list&#34;&gt;
&lt;li id=&#34;fn1&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Skąd ja to wytrzasnąłem? &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Micha%C5%82_Go%C5%82%C4%99biowski&#34;&gt;Michał Gołębiowski&lt;/a&gt;, autor &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/mnich.stepowy/&#34;&gt;&lt;em&gt;Mnicha stepowego&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, udzielił wywiadu o nazwie &lt;em&gt;Człowiek pascalowski czyta wiersze&lt;/em&gt; dla &lt;em&gt;Nowych książek&lt;/em&gt;. Po wrzuceniu w wyszukiwarkę „człowiek pascalowski”, na luminarze wyświetliło mi się tylko parę wyników, w tym &lt;a href=&#34;http://junge-stadt.blogspot.com/2013/12/anthony-murray-25.html&#34;&gt;ciekawy blog z jakimiś kartami postaci do gry RPG&lt;/a&gt;. W jednej z notek stoi oto taki tekst, moim zdaniem warty powielenia, gdyby zniknęło to z sieci: „&lt;strong&gt;Anthony Murray, 25.12.1989 r. Birmingham, Anglia:&lt;/strong&gt; Człowiek pascalowski, chwiejny, kruchy i słaby. Upadający tysiące razy. Stojący na granicy szaleństwa i rzeczywistości. Wciąż walczy. Buntownik z wyboru, obrońca Sztuki, żołnierz pokoju pełen obaw o dzień jutrzejszy. Muzyk, nędzny pianista, niespełniony artysta, przeciętny grajek. Kolekcjoner chwil i wspomnień, nierozstający się z notesem i długopisem. Cichy obserwator, nieingerujący w sprawy żywych. Częsty gość cmentarzy, opuszczonych domostw, pustych uliczek, małych kawiarenek, nieodwiedzanych sklepików. Studiuje literaturoznawstwo na trzecim roku. Marzy mu się poznanie postaci zapisanych na kartach książek. Zamknięty w swoim świecie introwertyk. Trzeba naprawdę się natrudzić, by dowiedzieć się czegokolwiek o prawdziwym Anthony’m, żeby odkryć co znajduje się pod przykrywką sarkastycznego i wyniosłego młodego mężczyzny. Pijacz herbaty i mocnej kawy, nałogowy palacz, świetny kucharz. Romantyk w największym stopniu. Katujący się przeszłością, swymi porażkami, błędami, straconymi chwilami, opuszczonymi ludźmi. Wypominający sobie każdy niedoskonały krok, każde potknięcie, każdą słabość. Przeprowadził się do Berlina trzy lata temu, sam nie wie dlaczego wybrał akurat to miasto do studiowania. Może sentyment z powodu matki, która była Niemką, a może czysty przypadek. Nie ma za wielu przyjaciół, raczej stroni od ludzi. Samotnik w pełni tego słowa znaczeniu. Szuka siebie, swojego ja, szczęścia, miłości? Rozdarty pomiędzy życiem a śmiercią, dobrem a złem, prawdą a kłamstwem, przyszłością a teraźniejszością”. &lt;a href=&#34;#fnref1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn2&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Bardzo chętnie podałbym dokładne przypisy, do wspominanych przeze mnie fragmentów, mimo że tekst nie ma charakteru naukowego, lecz te „lary i penaty” to była moja biblioteka. Kiedy sprzedawałem pierwszą torbę to czułem, że przywiązuję psa do drzewa w lesie, pozostawiam dziecko w sierocińcu i rzucam bezrozumnie ukochaną kobietę, jednakże książki nie są po to, aby się kurzyły, lecz by za ich sprawą transfigurować i nie miałem skąd wziąć pieniędzy podówczas. Inna rzecz, że ludzie mają tendencję do kopiowania przypisów za kimś, bez czytania źródeł. W &lt;em&gt;Szklanych pszczołach&lt;/em&gt; jest i o tym fragment: „(…) W każdym domostwie jest kąt, gdzie stały wcześniej lary i penaty i gdzie przechowuje się dzisiaj rzeczy nieprzeznaczone na sprzedaż. U nas było to kilka nagród jeździeckich oraz inne grawerowane przedmioty, po części pozostawione przez ojca. Niedawno zaniosłem je do złotnika. Teresa sądziła, że ich utrata mnie zabolała. Nie było tak; byłem zadowolony, że pozbyłem się tych rzeczy. Dobrze, że niemiałem syna i że raz na zawsze się z tym skończyło”. &lt;a href=&#34;#fnref2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</content>
        <category term="Filozofia" />
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Ernst Jünger" />
        <category term="Nietzsche" />
        <category term="Dasein" />
        <category term="Mitologia" />
        <category term="Foucault" />
        <category term="Giorgio Colli" />
        <category term="Georges Perec" />
        <updated>2021-02-19T02:34:58.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/09/08/2020/Praxis-anarchy/</id>
        <title>Art of Trance: Wtargnięcie absolutu w czas.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/09/08/2020/Praxis-anarchy/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/4Hs8TjX9QjE&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Piękno rozszerzonych źrenic, niby krzta czarnego jadu co zastygała, ciągnąc się, wskroś tafli krzepnącej krwi; potopiło wyliniałe cząstki mnie, tym samym podnieciło łaknienie życia, jakby śniadym czarem południowych mórz, powabnym kwefem, wschodem Afryki poniżej równika, tamże tembr śloki może objawić janusowe oblicze. Bywa, że za wzniosłą mądrością skryto moralny nakaz odpuszczenia sobie i światu, aby rozpuścić jestestwo w utopii pogodnej duchem ludzkości, lecz mnie żyły znów goreją juchą, wolą triumfu nad przeznaczeniem… Nie chcę już czytać o konserwatywnej rewolucji bądź greko-buddyjskiej sztuce Gandhary, o czymkolwiek, odmawiam także ideologicznej pisaniny. Byłoby to pęknięciem biegnącym wzdłuż fundamentu bytu? Życzyłoby się sobie, aby wstrząsy sejsmiczne okazały się sprawką Erosa, skądinąd światło dobiegające z wyłomu odbiło w zwierciadle prawdę, skoro nadeszło ciepło jego lata, toteż myśli zaczęły błąkać się we mnie, niby insekty po ścianach, siadać łapami much na słodkim od potu ciele, kiedy człowiek, JA, tak dogorywa, już się nie odpędza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/09/08/2020/Praxis-anarchy/gdzies_tam_za_jubilatem.jpg&#34; alt=&#34;Piękno zwężonych źrenic.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Ileż można czytać przedśmiertnych majaków tych co przechadzają się wśród ruin pałaców piękna, doznawać artyzmu wzbudzającego zazdrość pośród niezdolnych do zabicia siebie, mimo ich erotycznego stosunku wobec samobójstwa? Zadręczenie mózgu powinno wywołać wymioty, ekspresję! Wolę niemo popatrywać na ścianę, ukrzyżowanego, wszakże wydłuża to psychologicznie czas pomiędzy zmianami. Toteż wzniesione potęgą czasu zabudowania jestestwa, drażniły poczucie estetyki wapieniami piwnic, podmurówek, a wyżej szlaki, nagiej cegły silikatowej, jakże to częsty widok, tych domostw pobudowanych na Jurze, zaraz po wojnie. Nieopodal piętrzyły się snopy minionych wrażeń, przeto upadłem, niejako symbole spiętrzone pokoleniami – mgnieniem epoki – nienakarmione żywotem młodzieńców stoczyły się w czeluść lamusa. Skaza na licu podobna dwóm tysiącleciom kazań o grzechu pierworodnym. Jest to agonia w apatii, kiedy codziennie, nieustannie, wychodzi się i powraca, sprząta i gotuje. Kwantum wolnego czasu poświęcone obowiązkom jest nazbyt sute, w międzyczasie własne ciało wiotczeje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Praca najemna niosłaby za sobą metafizyczny sens, gdyby żyło się w patriarchalnej utopii. Tamże nie ma się trosk innych od spóźnienia na wieczerzę. Narkotyk działający w dwójnasób, wpierw indukcja „starych, dobrych, czasów”, wtem ułuda możności ponowienia ich w przyszłości, byleby dostatecznie, wiele, włożyć wysiłku. Udawałem się do tego, jakby do ukochanych stron, nim doznałem kieratu, aż do nudności z przesytu. Taka perspektywa odbiera mnie człowieczeństwo. Nie łudzę się nadzieją, pragnieniem nieodkrytych krain, jest to zniesienie siebie za sprawą funkcji biologicznej ciała, wynika ona z ograniczenia rzeczywistości tak, jak konieczność oddychania. Cierpię nie mogąc pisać, dlatego że zaraz zasypiam z wycieńczenia, a nie chcąc spać, by móc wykrzesać parę swoich zdań bądź dowieść, iż jeszcze nie sfellachizowano mnie bowiem posiadam czas na sprawy jakie powinny być zbędne w ogólnym mniemaniu, skoro tkwię gdzieś na pograniczu bytu robotnika, losu lumenproletariatu. Temu służą rozmyślania, w swojej substancji odpowiadające raczej intelektualnemu sznytowi niźli proletariackiemu biologizmowi – anarchistyczna Hiszpania mogła stanowić konkurencyjny ośrodek ideologiczny względem Związku Radzieckiego, byłoby to istotne dla mentalnego zdrowia europejskiej lewicy. Niemniej ja i tamto było możliwościami życia, co nie zaistniały dłużej jak Tymczasowa Strefa Autonomiczna, opisana przez Hakim Beya. Mimo wiary we własne dobro, w proces polityczny. Nastrój rozważań w samotności wyjawia skalę oblicza psyche, tyle że jest to przykład bezznaczeniowości działań. Rewolucja jak i reszta wielkich, życiowych, spraw, o randze miłości, nęci ideą, lecz stają się synonimem niewdzięcznej materii w jakiej przyszło rzeźbić. Chciałoby się widzieć Laurę bądź Beatrycze, wolność i sprawiedliwość, a pozostaje zaklinać rzeczywistość bądź się wyalienować. Póki jest możliwość to radzę sobie farmakologizacją egzystencji, wtedy wewnętrzne skupienie, jasność wyboru, pewność celu, za sprawą psychopharmakonu, zaczynają znaczyć więcej niż seks. Wyniszczające zejścia z psychonautycznych rautów, tysiące utopione w ruletce, nieodłącznie wiążą się z owymi mgnieniami poczucia drobnych, lecz duchowych, zysków. Pragnę namiętności napięcia. Ceną własne życie, ów drugi koniec kija – niespanie, niedojadanie, ciągła praca fizyczna? Płacę bez zastanowienia. Zależnie od kontekstu jest środkiem bądź ersatzem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rozumiał to Renzo Novatore który mądrze obrał styl życia kryminalisty, a w swoim anarchizmie nie tylko odrzucał kapitalizm, lecz buntował się także przeciw socjalizmowi. Nie mógł znieść, że ktoś stoi nad nim, iż ktoś posiada, a on musi potulnie pracować, nie wykraczając poza spiżowe prawo płacy, wszakże urodził się jako syn rolnika, nie arystokraty. Jego lektury i śmierć w strzelaninie z policją, w wieku chrystusowym, okazały się większą poezją od kilku celnych metafor, spostrzeżeń, ujętych „W stronę nicości”. Mimo że przed poborem uciekł w góry, z pistoletem w ręku, to pobrzmiewa u niego to samo rozczarowanie co u Jüngera. Wojna światowa nie obdarzyła nas „świeżym porankiem” i „heroiczną sztuką”, kiedy podpisano pokój w Compiègne. Samemu nie pragnę wolności, mam na to zbyt suwerenny charakter, ale pozbawia mnie to polityczności.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zadra w sercu co dzień wyszarpywana szponami namiętności? Być może wyrażenie na wyrost. Niegdyś wielkie kolosea życia, dziś rumowisko w jakim grzebię z muzealną żarliwością. Pozostała jeszcze odkopana w gruzowisku stela, połamana dziejami, pędzel odsłania frazę urwaną w hemistych. Wyszarpałem ją z siebie na modłę hien cmentarnych, okazała się ogranym stwierdzeniem, nie widokiem na miarę dysku z Fajstos. Nadzieja na przesilenie, intelektualne wzbicie się ponad epokę, umiera, a wraz z nią ułuda wersów będących moją sprawką, jakich lekturę porównuje się ze wstrzyknięciem poezji bezpośrednio w płyn rdzeniowo-mózgowy. Prawdopodobnie samemu zamordowałem tamtego-ja, okoliczności zdają się niejasne, nieraz zdarza się mnie posłyszeć echo, krzyk, tamtej zbrodni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miłość nie byłaby szczęściem? Czymże jest miłość w takim razie? Tym co jest pomiędzy nami. Proszę przypomnij sobie czwarte zdanie?! Wypowiedziane odeszło nam z głów, pozostało wspomnienie chwili spojrzenia, moment uśmiechu. To w nim skrywał się, być może nie klucz do absolutu, lecz rdza, gwiezdny pył, co opada po wsunięciu, przekręceniu zamka bram któregoś z rajów, on znaczy dłonie stygmatami. Jakby furia z jaką grał Villeman na swej harfie była dwakroć silniejsza, toteż jemu właśnie odebrała moc, szczęście przyobiecane runami, a nie trollowi co porwał Magnhild. Baśnie i legendy nie znają tego typu rozwiązań, ulegania samemu sobie, przez co niemożliwy jest morał. Tak zespolić się z piórem, instrumentem, iż stanowi się jedność, aż słowa rozpadają się w wyznaniach, ukazując nagie napięcie erotyczne chwili. Oto powód niezapisanych kart, niemożność werbalizacji, zaledwie atrament starty na proch, atomy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Odmienny jest przypadek kulturowych narkomanów, jednostajnego wyrobienia, szczególnie syntetyczność zajmowania się sztuką, od przypisu do przypisu, bez związku własnej biografii z produkowaną przez siebie bibliografią, rozumiane przeze mnie jako cecha naukowości, sznyt czasopiśmiennictwa, beznadziejne ziszczenie krasomówstwa o dziele bez możności jego tworzenia. Nie wykraczając poza mieszczański styl życia traktują radykalne formy egzystencji jako element popkultury bądź okowów patriarchatu. Tragiczność form bytu tych co dostąpili Parnasu strofują zwyczajowym epitetem empatii, sloganem sprawiedliwości społecznej, agitacją na rzecz większego budżetu państwa, dlatego że problem artysty rozpatrują na płaszczyźnie koncesji, otrzymywania grantów, a nie praxis. Bardziej bywali posługują się psychoanalitycznymi kalkami. Nie rozchodzi się o komunizowanie, większość moich duchowych nauczycieli było za życia ikonami lewicy, choćby Albert Camus, ale o nierozerwalny związek między osobą a jej dziełem. Jednym z paliw dla wielkości Orwella i Audena był ich wyjazd do Hiszpanii, tamże wzięli udział w wojnie rewolucyjnej. Istotność owej chwili rozpatruję w świetle stylu życia, w gestii imponderabiliów, to jest pożądaniem namiętności, momentu intymnego napięcia, odnajdywania ujścia w skrajności i niecodzienności zachowań, przez co stanowią bodziec prowadzący ku treści jakościowo różnej, skoro wiedzie się ułożone bądź poharatane życie. Jeśli moja interpretacja jest błędna, zważywszy na faktografię i charakterologię, to jest to metafizycznie nieistotne, wszakże zawiera się we właściwej mnie wrażliwości, dlatego czytałem bowiem nastroiłem percepcję na konkretny zestaw cech. Wszyscy tak czynią, tymże jest smak estetyczny, ale bez świadomości konsekwencji jakie idą w parze. Ktoś stał się komuś atrakcyjny intelektualnie „dlatego” a nie „pomimo”. Napisałem wiersz, taki a nie inny, nie powodowany tytanicznym wybiciem się ponad charakter mojego bytowania tutaj, czyli uwarunkowań socjoekonomicznych jakie determinują typowe horyzonty intelektualne, ale za sprawą niego. Także niektóre gatunki muzyki mogłyby nie zaistnieć bądź nie rozwinąć się dostatecznie bez narkotyków, mimo że idole młodo umierali. Odmawiam też odcinania przestępstw autora od jego dzieła, jest to wyłącznie wymówka ludzi świadomych politycznie, a więc szczególnie podatnych na trybalizm implikujący niemożność jawnego zajęcia się czymś lub kimś, bez rytualnego okadzania na pierwszych stronach. Wyjątkowo irytująca maniera obiektywności na pokaz… Mimo przedmiotowości stylizacji literackich to nie sposób potraktować czyjąś powieść jako zupełnie abstrakcyjną, w znaczeniu żądania niedoszukiwania się prywatnych przeżyć pisarza w jego książkach, nawet fantasy. Inaczej tonęlibyśmy w plagiatach lub sztampie, zauważalnie poważniej niż dotąd, przez co literatura zmarłaby wieki temu. Oryginalność utworów zasadza się na odmienności ludzkich losów. Nie jest to wiedza tajemna, ale bywa przeoczeniem – widząc, jak zapisano, objawienie Mitry bądź Amaterasu wraz z następującymi po sobie brzaskami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Byłoby to spojrzeniem kobiety? Pragnąłbym choć raz tak wejrzeć nią we mnie, gdy ta dziewczęco skrywa się za uśmiechem, co promienieje czerwonym kręgiem Słońca zachodzącego w oceanie, jakby niknęła w skorupie żółwia. Innym razem mieni się oczami Matki Bolesnej. Udręką był poród, gehenną nastała świadomość, iż jego życie usiało się nicością. Teraz płacze w kącie łzami żon alkoholików, co nie dbają o dom i tracą pracę. Nie ma się nic, prócz żalu i wstydu. Zupełność kobiety co uosabia Persefonę. Uwikłanie w miłość bywa zejściem do Hadesu, nie powrotem wiosny, zbudzeniem kwiatów.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Monotonne sekwencje egzystencji odmawiają mnie transcendencji. Urodziło się jednowymiarowym, pozbawionym kapitału, a dłonie drętwieją skoro bierze się życie we własne ręce bowiem wyrywa się z niedoli, jak ten pies co go ktoś wywiózł do lasu i zawinął mu pętle wokół łba, wtem zawiesił na gałęzi, a on wydobywa się piszcząc, tym bardziej zaciskając węzeł gordyjski. Wahadło woli nieustannie wywraca psyche podziwem dla widoku, ćwiczonego w znoju, własnego mięśnia duszy, to zaś melancholią utraconego czasu, ponieważ życie przecieka przez palce, toteż dłonie brudzą się rdzą zapowietrzonych rur, im trwanie jest bardziej ściskane, z powodu tęsknoty za pięknem spraw, nie ich treści, ale określonego porządku w jakim zachodzą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Różnica życia od Życia, rozumianego jako jego idea, zasadza się na fakcie śmierci co powtarza życie, obietnicą podglebia, którego warstwa porosła, opadającego tysiącleciami, listowiem. Kwiat mojego życia rozwinął się, niby powykrzywiany deszczami, nieuważnymi stopami zakochanych par, co nadłamały go w połowie łodygi, a ryjące stworzenia wydały korzenie na żer słońca. Lecz dość w nim krzepkich włókien, jakich struktura wciąż promieniowała, ożywczą siłą majestatu cyklicznych zasiewów, wzejść pąków, by u kresu koła czasu przylgnąć śmiertelnie do ziemi, coby wzbogacić mną glebę, jaka wyda następne pokolenie tak, jak minione generacje przekazują kolejnym, my swoim dzieciom, zbiorowy archetyp współistnienia poprzez historię, dziś skrzętnie wydobywaną z gruntu, a dalej katalogowaną, z antykwaryczną pasją, aby nie zatracić, choć cząstki, owego mitu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darząca moc życia nadaje sens, tu i teraz, jeśli nie dalszym staraniom, to trwaniu pośród cierni współczesnego świata. Kolce nie zabijają jadem, z wolna czy od razu, doskwierają nazbyt uciążliwie, wprowadzając zamęt ułudy „lepszego życia”, tam gdzie istnieją już zdrowe podstawy bytu. Jest to przyczyną cierpienia podejmowanych wysiłków, by podtrzymać życie, a przecież żywię tęsknotę za Życiem. Pragnąc tego bym nastał „(…) wtargnięciem absolutu w czas” (Stało się to frazą jakiej pozazdrościłem Jüngerowi, z językową pasją „Fal” Virginii Woolf, unaocznioną w postaci Bernarda), znienawidziłem pracę, domowe obowiązki, zaś bycie z kimś, pośród ludzi, zaciążyło poczuciem straconego czasu. Jeśli jest w tym jakiś zysk, to jest nim sporadyczne umożliwienie psychonautyki, za sprawą pieniędzy i znajomości. Przez to narósł we mnie bunt wobec mieszczańskiego stylu życia. Tym dziwniej, iż wzmagało się to, im bliżej znajdowałem się wieku w którym mężczyzna osiąga swoje akme. Zwyczajowo osiada się wtedy na laurze zadowolenia z tego co się posiada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;„Praxis anarchy”, 18.02.2019, Kraków.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Ernst Jünger" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <category term="Mitologia" />
        <category term="Psychonautyka" />
        <category term="Trance" />
        <updated>2020-08-09T10:15:12.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/06/08/2020/Lirykalia/</id>
        <title>Art of Trance: Lirykalia</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/06/08/2020/Lirykalia/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/YpA98IOCgjw&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Rzekomo istniały niegdyś całe gaje lirykaliów, owych drzew zupełnie porosłych nisko zwisającymi owocami, jakimi muzy karmiły poetów. Starożytni byli o tyle szczęśliwsi od współczesnych mnie psychonautów, o ile wystarczało im wino bądź dół w ziemi z którego wdychali wyziewy niewiadomej im natury, wobec współczesnych mnie końskich dawek amfetaminy. Bardziej hostia niż używka, wszakże rausz nie jest euforyczny. Nadto kultura pośród jakiej egzystowali, jeszcze żywo odczuwała przestrzeń sakralną, w rozmaitych zdarzeniach dostrzegano faktyczne interwencje bogów. Oni robili dokładnie to samo co właśnie uczyniłem ja. Świadomie wprowadziłem siebie w obłęd, antyczni zaś zdawali się na meandry manii. Przekazywali wolę Apolla, później nazwaną lapidarnie natchnieniem. Nie było różnicy między wyrocznią a aojdą, dziećmi z Fatimy a Rilke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dlatego zapragnąłem dostać się do tego co skrywało się za symboliką zrywania owocu i jego spożywania, w celach czysto teurgicznych. Nie nazwałbym tego jedzeniem, oni mogli mieć swoją ambrozję i nektar, a nawet ziela darzące młodością po jakie wyprawił się Gilgamesz, tyle że samemu widziałem w tym neurotoksynę, co ją rozmyślnie wdycham nosem do organizmu, by porazić swój ośrodkowy układ nerwowy, a nie boską potrawę. Mnie bardzo zależało, by ekstensywnie zablokować w sobie wychwyt zwrotny dopaminy i noradrenaliny.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;3 maja 2019, Kraków&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/06/08/2020/Lirykalia/6_v5.jpg&#34; alt=&#34;Gdzieś w Kluczach koło Olkusza.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Ernst Jünger" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <category term="Mitologia" />
        <category term="Psychonautyka" />
        <category term="Trance" />
        <updated>2020-08-06T21:06:47.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
