<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://premislaus.github.io</id>
    <title>τέχνη • Posts by &#34;jura&#34; tag</title>
    <link href="https://premislaus.github.io" />
    <updated>2021-03-10T10:58:11.000Z</updated>
    <category term="BSD" />
    <category term="Haiku" />
    <category term="UX" />
    <category term="Programowanie" />
    <category term="Brutalizm" />
    <category term="Filozofia" />
    <category term="Wzornictwo" />
    <category term="WebDev" />
    <category term="Lifestyle" />
    <category term="Eros" />
    <category term="Metafizyka" />
    <category term="Paged Out!" />
    <category term="e-zin" />
    <category term="Demoscena" />
    <category term="Ernst Jünger" />
    <category term="Leo Strauss" />
    <category term="Oswald Spengler" />
    <category term="Heidegger" />
    <category term="Nietzsche" />
    <category term="Roland Barthes" />
    <category term="Dasein" />
    <category term="Rilke" />
    <category term="digiKam" />
    <category term="Diarystyka" />
    <category term="Psychopharmakon" />
    <category term="Psychiatryk" />
    <category term="Nouvelle Vague" />
    <category term="Jim Jarmusch" />
    <category term="Zdzisław Beksiński" />
    <category term="Albert Camus" />
    <category term="Carl Schmitt" />
    <category term="Pierre Drieu la Rochelle" />
    <category term="Resentyment" />
    <category term="Jura" />
    <category term="Max Stirner" />
    <category term="Tomasz Gabiś" />
    <category term="Jaromir Brejdak" />
    <category term="Zaratustra" />
    <category term="Gilles Deleuze" />
    <category term="Trakl" />
    <category term="King Dude" />
    <category term="Epistolografia" />
    <category term="Robert Graves" />
    <category term="Mitologia" />
    <category term="LGBTQ" />
    <category term="Queer" />
    <category term="Juliette" />
    <category term="Daemonia Nymphe" />
    <category term="Koder" />
    <category term="Scintilla" />
    <category term="Birch Book" />
    <category term="Psychonautyka" />
    <category term="Trance" />
    <category term="Godra" />
    <category term="Emil Cioran" />
    <category term="Ambient" />
    <category term="Pier Paolo Pasolini" />
    <category term="Cukunft" />
    <category term="Forseti" />
    <category term="Neofolk" />
    <category term="Andreas Ritter" />
    <category term="Tokarczuk" />
    <category term="Houellebecq" />
    <category term="Literatura" />
    <category term="Paul-Albert Besnard" />
    <category term="Malarstwo" />
    <category term="Heathcliff" />
    <category term="Yukio Mishima" />
    <category term="Burroughs" />
    <category term="Rammstein" />
    <category term="Społeczeństwo spektaklu" />
    <category term="Guy Debord" />
    <category term="Jacques Derrida" />
    <category term="Klaus Schulze" />
    <category term="Robert Filliou" />
    <category term="Ekspresjonizm" />
    <category term="Typografia" />
    <category term="Hexo" />
    <category term="CSS" />
    <category term="Next" />
    <category term="Zimna fala" />
    <category term="Leopold Staff" />
    <category term="Julia Kristeva" />
    <category term="Seneka Młodszy" />
    <category term="Foucault" />
    <category term="Giorgio Colli" />
    <category term="Georges Perec" />
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/10/03/2021/Love-Drip/</id>
        <title>Przedpremierowa recenzja płyty „Love Drip” od Godra&#39;y.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/10/03/2021/Love-Drip/"/>
        <content type="html">&lt;h3 id=&#34;Sexy&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Sexy&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Sexy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Otrzymałem następny minialbum (trzy utwory) od &lt;a href=&#34;http://godrapromotion.blogspot.com/&#34;&gt;&lt;em&gt;Godra’y&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://godra.bandcamp.com/album/love-drip&#34;&gt;&lt;em&gt;Love Drip&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, z zapewnieniem  – „Czad. Sound jest już super sexy, okrągły :)” – są to niepokojące słowa, jak na artystę tworzącego lo-fi i dark ambient, tyle że Jacek Pełka przeważnie &lt;strong&gt;gra na gitarze elektrycznej&lt;/strong&gt;, a nie miksuje same sample czy robi wszystko na syntezatorze. Tym jego pasażom gitarowym mogłoby być bliżej nawet do &lt;a href=&#34;https://youtu.be/GRxvQmTTz5I&#34;&gt;krautrocka&lt;/a&gt;, szczególnie że na co dzień mieszka w Niemczech, ale nie z półki rock’n’rolla. Całe szczęście. Kto jeszcze dziewięć miesięcy temu współtworzył moją aparycję, świadom jest jaką muzyką opisuję rzeczywistość wewnątrz mnie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/10/03/2021/Love-Drip/IMG_0001_v3.JPG&#34; alt=&#34;Czerwiec-lipiec 2020. Wyglądałem jak ktoś, kto mógł zabić Laurę Palmer.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Niemniej, tego typu zaufanie, jakim jest powierzenie do oceny niewydanego materiału, wymaga pewnej, zwrotnej, dedykacji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/10/03/2021/Love-Drip/RozmowyZCioranem.jpg&#34; alt=&#34;Emil Cioran, „Rozmowy”.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Twin-Peaks&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Twin-Peaks&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;&lt;em&gt;Twin Peaks&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Przed snem słuchałem &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=dCh6jhpIiws&#34;&gt;soundtracku z &lt;em&gt;Twin Peaks&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, wszelako nabrałem chęci, aby z kimś obejrzeć &lt;em&gt;Miasteczko Twin Peaks&lt;/em&gt; (tego nowego sezonu to do tej pory nie widziałem): wytrawne wino, bakanie, pozycja półleżąca, dobra jakość z torrentów i zapach kobiety, która się budzi rano, zapach potu; zapach perfum popołudniu, jak się nachyla głowę nad jej ramieniem i trzyma nos za uchem; wstęga płowych włosów. Jednakże ostatnią osobą jaką widziałem był właśnie Jacek, w sierpniu zeszłego roku, od tamtej pory wyszedłem na zewnątrz może sześć razy. Nihilizm. &lt;strong&gt;I nie, nie mam déjà vu  z &lt;em&gt;Twin Peaks&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, gdy po przebudzeniu słucham zapętlonych &lt;em&gt;Wolfs, dogs and puppies&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;Love-drip all over you&lt;/em&gt;. Mimo tego wywołują analogiczne poruszenie.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Neo-noir&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Neo-noir&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Neo-noir&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wolfs…&lt;/em&gt; otwiera się i trwa, niejako popołudnie w krakowskiej kamienicy, zimowy zmierzch, kiedy na najwyższym piętrze typ zakłada buty i wychodzi po materiał, amfetaminę, a reszta ferajny wyczekuje w napięciu; równie dobrze można w czerwcu wejść do lasu, zjeść wilczą jagodę, zamknąć oczy i na dokanałówkach zapodać &lt;em&gt;Godra’ę&lt;/em&gt;, a przypadkowy wgląd nogami w jeżyny, na przesiece, zda się kąsaniem żmii. Zrobiłem tak kilka lat temu, mając w uszach &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=QUEuajM4Geg&#34;&gt;&lt;em&gt;Księżyc&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (nie znałem wtedy &lt;em&gt;Godra’y&lt;/em&gt;). Poza tym nie czuję dziś utworu &lt;em&gt;Secret souce&lt;/em&gt; i jedyne co mogę powiedzieć o nagraniu, to że maluje mi obraz deszczowego popołudnia w knajpie, w pojedynkę – &lt;em&gt;Ja i Jim Beam Bourbon&lt;/em&gt;. Powinno się skompilować co lepsze kawałki (&lt;a href=&#34;https://godra.bandcamp.com/&#34;&gt;nagrał parędziesiąt minialbumów&lt;/a&gt;) z jego dorobku i podesłać winyl Davidowi Lynchowi, skoro pasowałoby to do estetyki &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Neo-noir&#34;&gt;filmu neo-noir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/10/03/2021/Love-Drip/LoveDrip.jpg&#34; alt=&#34;Okładka albumu Love Drip.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jacek Pełka nakręcił także nastrojowy mini-dokument &lt;em&gt;Mój ambient&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/UV18cNiBfTQ&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;W jednej z jego etiud (wprawek filmowych) można zobaczyć mnie. Podarowałem mu wtedy &lt;em&gt;To rzekł Zaratustra&lt;/em&gt;, właśnie tę książkę tam noszę. Ciekawe czy przeczytał.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/t16j9dImxWQ&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;Aromaterapia&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Aromaterapia&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Aromaterapia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ale co oznacza, że „dźwięk jest okrągły”?! Nie wiem, że brak w nim kontrastu, tj. nie ma dwóch różnych przeciwstawnych brzmieniowo partii, tylko całość jest „holistyczna”? Przecież &lt;em&gt;Love-drip all over you&lt;/em&gt; kłuje dźwiękami w ucho (&lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Chiaroscuro&#34;&gt;chiaroscuro&lt;/a&gt;)! Lubię mroczne złamanie nuty. Niesłodkie. Raczej nie… kwiatowe, natomiast: dym, skórzane, tabaka, tonka, żywice, laudanum; wódkę, gin, rum, koniak, śliwowicę, whisky i kokainę. Wszystko co mocne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS &lt;em&gt;Godra&lt;/em&gt; się nie odmienia, chodzi o boga Ra.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Nietzsche" />
        <category term="Diarystyka" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <category term="Jura" />
        <category term="Godra" />
        <category term="Emil Cioran" />
        <category term="Ambient" />
        <updated>2021-03-10T10:58:11.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/26/08/2020/Therese/</id>
        <title>Thérèse</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/26/08/2020/Therese/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/4hsMjknCFc4&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Jakie piękne chmury strzępią się i kłębią, sobotnim zmierzchem i różane niebo nad widnokręgiem, wzrok mój wabią ku zachodowi. Nic, tylko za rękę iść pod lasem, z milczącym chłopakiem, byle udać się na wzgórze i rozsiąść się, w objęciu, coby leniwie wejrzeć w buczyny mieniące się już barwami wiosny, przeplatane sosnowymi borami, po chwili zaś zerknąć na horyzont, odstąpić i przebiec źrenicami po zaroście i spracowanej mną, życiem, dłoni. Skończyć na spojrzeniu, aby znów dać się pochłonąć Słońcu Niezwyciężonemu i patrzeć, bez lęku, jak Sköll gwiazdę dogania, łapami przebiera, wreszcie nad nią góruje, a choćby ją noc całą dzierżył, to wnet, o brzasku, sparzy się bowiem majestat Saule wtenczas promienieje, a myśmy, wszyscy, tak o nią zazdrośni.&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Zaś w dzień stanąć przed nim i mówić doń teatralnymi gestami aktorki scenicznej, grymasami pieśniarki, co nie stoi i mówi, lecz żyje własnymi utworami i rusza się, i skacze, i pląsa, by uwodzić choreografią zadartego nosa, niebieskich oczu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I czekam na niego, który chce wierzyć, że gdzieś tam na prowincji czy w ciemnym pomieszczeniu tkwi ludzka istota – twórcza, niewinna, skrzywdzona. Którą wyzwoli, a ta go pokocha, przełamując wzajemną samotność. Tak, aż stamtąd gdzie tkwi źródło wiary w Emily Brontë, podobne do marzenia o niebieskim kwiecie romantyków, Novalisa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I wejdzie tu, jak wtedy, gdy był zmęczony podróżą, życiem, i spoczął głową na moich kolanach. Zupełnie nie patrząc gładził mnie po kostkach, łydce, coraz wyżej. Jakby mówił wpierw wstępem, aby móc zacząć snuć opowieść o tym co się w nim zdarzyło, aby dowieść swoich racji, coby żywiołowo wstać zaprzeczając sobie i znów położyć się, zamarłym epilogiem, że już będzie dobrze. Klnąc się wyjałowionym wzrokiem, bez ułudy radości, iluzji próśb alkoholika, iż nie zmieniło się dużo w naszym postrzeganiu miłości. Wciąż jest to opętanie demonem, a nie budowanie partnerskiego związku, gdzie nie ma żadnych zobowiązań i po prostu można przerwać, gdy relacje przyjmą toksyczny charakter. A jedynym co budzi emocje podobne dawnej miłości, tej z doby romantyzmu, nie jest, jeszcze, skrajna ideologia, wszakże nie zdaje mu się, żeby mężczyzna mógł kochać tylko dziecko albo przywódcę, a nie kobietę. Mimo że byłam i nadal pozostaję istotna dla jego jaźni, zmysłu estetycznego, nigdy nie byłam powodem obsesji, nie czuł potrzeby zakładania strony internetowej i prowadzenia dyskusji, kolekcjonowania każdego strzępku prasy, mnie, i bibliografii bibelotów poświęconych mojemu zagadnieniu. Był to zawsze stosunek osobisty, intymny w swoich pragnieniach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Choć wiem, że mógłby do mnie napisać, zadzwonić, to nic się nie dzieje, tylko słońce wschodzi i zachodzi. Niekiedy deszcz popada bądź zawieje wiatr, a on nieustanie leży, z uwielbieniem zerka na ścianę, popatruję na głóg za wąskim oknem, niekiedy też spojrzy na leszczynę za nim, obłok nieba obok. Mijają tak lata stacjonarnego nieróbstwa, kiedy nic go nie interesuje, nie podnieca, nie popędza ku życiu, jakby Persefona nie powróciła z Hadesu. Zmitręży młodość, wspomnień będzie miał niewiele, skoro noce i dnie wyglądają jednako, wszystko zlewa się w tożsamą nudzie plamę… Moje burze flamenco i rozhuśtane brzozy, jego epilepsja widnokręgu, kiedy się zbudzi? Czemu śnię o sobie, w sennym paraliżu i zjadających mnie myszach, o czarnym pająku co je przegna?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dlatego kobietę traktuje się jak gówno, to najlepszy sprawdzian oddania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/26/08/2020/Therese/DSC01761_v3.JPG&#34; alt=&#34;Jura&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Eros" />
        <category term="Jura" />
        <updated>2020-08-26T20:28:27.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/12/08/2020/Ewangelia-Zaratustry/</id>
        <title>Na marginesie lektury „Ewangelii Zaratustry” Jaromira Brejdaka.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/12/08/2020/Ewangelia-Zaratustry/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/nnJC5SWQdb4&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Rozrywanie ciała napięciem jest metaforą sięgającą antyku. Dionizos został rozerwany, Chrystus jest przybity do krzyża, ale czyż i gwóźdź nie rwał jego skóry, mięśni? Rwanie charakteru doznanym problemem to punkt w jakim literackość rozmija się z rzeczywistością. Mogę mówić tylko o sobie, skoro nie jest mi znana odmienna perspektywa. Odczuwam, jak spiętrzona masa przeżyć zapada mnie do wewnątrz, w geście inhalacji – skąd rozlewa się żyłami po ciele – ja już nic nie umiem powiedzieć, promienieję smutkiem. Wzmaga się wampiryczne pragnienie, trzeba dalej brnąć w głąb jaskini &lt;strong&gt;[Platon odwrócony, schodzi się do jaskini, Zaratustra powraca w góry]&lt;/strong&gt;, nad nami zakryto światło głazem &lt;strong&gt;[Prometeusz samemu nakłada na siebie kajdany]&lt;/strong&gt;, gdzieś w środku jest ciepło. To moment w którym Syzyf postanawia odpocząć, obtarłszy czoło odwraca się i widzi &lt;strong&gt;[Albert Camus, „Mit Syzyfa”]&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/12/08/2020/Ewangelia-Zaratustry/DSC6824-v2.jpg&#34; alt=&#34;„Na marmurowych skałach”.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Głód życia, nędzę miłości, pragnienie bliskości, pochłania się wszelkie zasoby ku chwilowemu przesytowi. Cokolwiek, albowiem istotą nienasycenia jest płaszczyzna immanencji&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn1&#34; id=&#34;fnref1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;strong&gt;[plateau, Deleuze]&lt;/strong&gt;, z nieokreślonymi granicami. Przecież słyszę echo, leją się kaskadami żądze! Dokąd ciążą myśli? Chwila wytchnienia zezwala dojrzeć, iż wznoszę się pośród pustki, niby Księżyc nocą. Alkoholowe punkcje dookreślają zapadanie, narkotyczne zaś zwiastują lej krasowy nadziei - chrobotem łopat ratowników, jacy podadzą konserwy i butle tlenowe. Niechciana trzeźwość chluszcze naganą, była to fatamorgana jakiej uległa zabłąkana karawana. Wyrodnieje duma, maleje budżet sylab w trzynastozgłoskowcu, ach niewypowiedziane znajdowało się w sferze miłości, nadziei, nim pragnienie rozminęło się z rzeczywistością, gdy wyrzekło się skrytość szczęścia. Porusza się wąskimi arteriami, aby uchwycić fragment. To Nietzsche i Cioran, rozległe, na tle aforyzmu, rozdziały Jüngera. Ich intelektualne spełnienie, jakże cenne dla potomnych, było tragedią ich egzystencji, tylko w tym znaleźli pociechę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pozostaje czas w którym jestem kim jestem, padając w punkt siebie &lt;strong&gt;[Nietzsche]&lt;/strong&gt;, odnajduję jestestwo &lt;strong&gt;[Stirner]&lt;/strong&gt; i mogę tylko żyć, ze wszystkim, w większości złym, w chwilach, z rzadka dobrych, aby móc czuć napięcie &lt;strong&gt;[Heidegger]&lt;/strong&gt;, która napędza mnie, stanowi substancję z jakiej czerpię dalszą wolę życie, wolę działania. Latami wspominam owe momenty jako męskie &lt;strong&gt;[Jünger]&lt;/strong&gt;. Całymi miesiącami zbierać pierwiastki, byleby wypełnić proroctwo dobrego życia, chwili dla której warto było żyć, gotowym było się skonać. Oto jest cyzelowanie&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn2&#34; id=&#34;fnref2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Nie ważne jest wyznanie miłości kobiecie która wzgardziła, żetony w kasynie jakie w kilka chwil się straciło, istotne jest to jak dobrze ubrałem się i wyszedłem naprzeciw, a będąc z piękną kobietą u boku walczyłem, byleby nie być tym kim jestem na co dzień, pragnąc zyskać wszystko – całość życia, jego pełnię, i w nim trwać wiekuiście. Nawet jeśli przegrałem, to zawiniłem tym, iż pokochałem i nie chciałem być tymi co przypatrują się z boku, zazdroszczą. Nie żyłem nigdy po to, by się bezpiecznie i zdrowo zestarzeć.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;21 listopada 2018&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&#34;footnotes-sep&#34;&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34;&gt;
&lt;ol class=&#34;footnotes-list&#34;&gt;
&lt;li id=&#34;fn1&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://immanencja.blogspot.com/2012/05/immanencja.html&#34;&gt;http://immanencja.blogspot.com/2012/05/immanencja.html&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn2&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;„Jünger nigdy nie odwołał tego, co napisał w Robotniku. Stworzył jedynie nowe mity i nowe postaci – anarchę i leśnego wędrowca, co w odniesieniu do niego samego potwierdza opinię, że „Jüngerowi nie można zaprzeczyć, można go jedynie przezwyciężyć”. Nigdy nie chciał być drogowskazem, ale mapą, która umożliwi pójście dalej. W kilkanaście lat po Robotniku napisze o kielichach, które się cyzeluje, aby potem pokazawszy najpierw słońcu, rzucić je w morze. To jest być może przesłanie dla człowieka konserwatywnego: tworzyć coś, cyzelować kielich, choćby tylko po to, aby pokazać go słońcu i zatopić w morzu. Sens bowiem nie jest w kielichu, lecz w cyzelowaniu” - &lt;a href=&#34;http://www.tomaszgabis.pl/2009/10/20/biedny-konserwatysta-placze-czytajac-%E2%80%9Erobotnika%E2%80%9D/&#34;&gt;Tomasz Gabiś, Biedny konserwatysta płacze czytając „Robotnika”.&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</content>
        <category term="Filozofia" />
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Ernst Jünger" />
        <category term="Heidegger" />
        <category term="Nietzsche" />
        <category term="Diarystyka" />
        <category term="Albert Camus" />
        <category term="Jura" />
        <category term="Max Stirner" />
        <category term="Tomasz Gabiś" />
        <category term="Jaromir Brejdak" />
        <category term="Zaratustra" />
        <category term="Gilles Deleuze" />
        <updated>2020-08-12T11:21:14.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/12/08/2020/Jura/</id>
        <title>Jura</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/12/08/2020/Jura/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;Wyjechałem na wieś, na głęboką prowincję, gdzie nie mam żadnych przyjaciół. Miasto zbytnio mnie odmieniło. Dawniej, będąc młodzieńcem, wracałem tam, do rodzinnych stron, z poczuciem przygnębienia. Metropolie drenują peryferie z młodych kobiet, przez co nie oferują one wyszukanych rozrywek, a sklepy nie są odpowiednio zaopatrzone, ze względu na świadomość i niskie pobory. Nie miałem dokąd się udać, ani pieniędzy, mimo tego wziąłem to za dobrą monetę. Te same skałki i rzeczki, widziane codziennie, potrafią obrzydzić piękno, podobnie jak miłość niszczy bycie cały czas z tą samą kobietą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/12/08/2020/Jura/DSC06765.jpg&#34; alt=&#34;Autor fotografii - Jacek Pełka.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Umiałem docenić prostotę tych ludzi i zachwycić się romantycznym krajobrazem, mimo że nie było to &lt;em&gt;Sils Maria&lt;/em&gt;, jednakże nie wracałem dla nich. Bawiły mnie te pragnienia wielkomiejskich nuworyszy. Te ich domki nad spokojnymi stawami, z wiecznie zielonymi lasami w tle, wzięte z modnych folderów, gdzie można siąść i zamknąć oczy, jak Budda, lecz &lt;strong&gt;upragnioną sielankę przerwie dramat zimy, pora gwałtownych wiatrów&lt;/strong&gt;. Wycofanie się do bezpiecznej przystani i poprzestanie na drobnych przyjemnościach, jakby zintegrowało się ze światem, przerywało linię ciągłości z porywami życia, zwyczajowo przypisywane młodym. Nie miałem nigdy szans na karierę, o czym samemu zdecydowałem u progu swego wejścia w dorosłość, ale gonienie za pieniędzmi, aż do późnej starości, widziało mi się jako jałowe, wszakże ciało będące karykaturą dawnego siebie odbierałoby mi smak życia, gdzie posiada się coś, kogoś, ze względu na pieniądze, a nie pomimo ich. Kontrakt pomiędzy dwojgiem nie jest tak przyjemny, tak namiętny, jak niepewność i okrucieństwo zbrodni, do której może dojść pomiędzy mężczyzną a kobietą, szczególnie w trakcie kopulacji. Kiedy jedno musi drugiemu ufać, będąc skrępowanym, żyjąc grozą wyolbrzymionego bólu, jaki może nadejść. Gdzie nie sam ból, lecz napięcie oczekiwania miesza zmysły. A po wszystkim, po akcie miłości, nawet nie wybaczyć czy zrozumieć, ale uśmiechnąć się. Pozostawało jeszcze finansowanie badań i wynalazków, albo polityka, jako zajęcia godne po zrobieniu pieniędzy. Za grosz nie ceniłem tego. Nie należałem do ludzi co zrzucają z tronu Boga chrześcijan, a na jego miejsce, na cesarskim tronie, osadzają bożka Techniki i Rozumu, owi pretorianie postępu. Królobójstwo powinno zrodzić chaos, z ognia jakiego wyłoni się nowa rzeczywistość.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie umiałem już, nie jechałem po to, aby wyjść, jak u Rilkego, tak bez pieśni, traktatu, napiera upór życia. Iść nad wodę, do lasu, na buczynę - tam zalane sztolnie, byleby strzyc okiem w nadziei, coby w rzęsie spojrzeć ikrę do kobiet, choć piękno. Tu być i pojąć swą męską wrażliwość, w niedbałej przechadzce na umajonych błoniach, gdzie biega sarna. Te tysiąclecia maskulinum! Któż pisał, malował, tworzył muzykę i zabijał, by wyznawać miłość, jak nie oni? Naprzód! Kroczyć aleją, byle do skał, otula duchota. Odtąd, pod stopami straszą się jaszczurki, a świerszcze dybią na owych pątników, skaczą bez lęku. Jak one irytują swoim ćwierkaniem, kiedy gardło pali ogień, byle zeżreć człowieka, jak sępy, skoro padnie na piaszczystej ziemi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uciekałem od dekadencji – erotyzmu i śmierci, w sztuce wyrażonych poezją Baudelaire’a, muzyką Wagnera. Niemniej, wychodząc na skałę, poczułem, że ponade mną jest już tylko Słońce Niezwyciężone.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Nietzsche" />
        <category term="Rilke" />
        <category term="Diarystyka" />
        <category term="Jura" />
        <updated>2020-08-11T22:10:24.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
