<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>τέχνη • Posts by &#34;demoscena&#34; tag</title>
        <link>https://premislaus.github.io</link>
        <description></description>
        <language>pl</language>
        <pubDate>Sat, 01 Aug 2020 21:30:36 +0200</pubDate>
        <lastBuildDate>Sat, 01 Aug 2020 21:30:36 +0200</lastBuildDate>
        <category>BSD</category>
        <category>Haiku</category>
        <category>UX</category>
        <category>Programowanie</category>
        <category>Brutalizm</category>
        <category>Filozofia</category>
        <category>Wzornictwo</category>
        <category>WebDev</category>
        <category>Lifestyle</category>
        <category>Eros</category>
        <category>Metafizyka</category>
        <category>Paged Out!</category>
        <category>e-zin</category>
        <category>Demoscena</category>
        <category>Ernst Jünger</category>
        <category>Leo Strauss</category>
        <category>Oswald Spengler</category>
        <category>Heidegger</category>
        <category>Nietzsche</category>
        <category>Roland Barthes</category>
        <category>Dasein</category>
        <category>Rilke</category>
        <category>digiKam</category>
        <category>Depresja</category>
        <category>Psychopharmakon</category>
        <category>Psychiatryk</category>
        <category>Albert Camus</category>
        <category>Carl Schmitt</category>
        <category>Pierre Drieu la Rochelle</category>
        <category>Resentyment</category>
        <category>Jura</category>
        <category>Diarystyka</category>
        <category>Max Stirner</category>
        <category>Tomasz Gabiś</category>
        <category>Jaromir Brejdak</category>
        <category>Zaratustra</category>
        <category>Gilles Deleuze</category>
        <category>Trakl</category>
        <category>King Dude</category>
        <category>Epistolografia</category>
        <category>Robert Graves</category>
        <category>Mitologia</category>
        <category>LGBTQ</category>
        <category>Queer</category>
        <category>Juliette</category>
        <category>Daemonia Nymphe</category>
        <category>Koder</category>
        <category>Scintilla</category>
        <category>Birch Book</category>
        <category>Psychonautyka</category>
        <category>Trance</category>
        <category>Forseti</category>
        <category>Neofolk</category>
        <category>Andreas Ritter</category>
        <category>Pier Paolo Pasolini</category>
        <category>Cukunft</category>
        <category>Tokarczuk</category>
        <category>Houellebecq</category>
        <category>Literatura</category>
        <category>Paul-Albert Besnard</category>
        <category>Malarstwo</category>
        <category>Heathcliff</category>
        <category>Rammstein</category>
        <category>Społeczeństwo spektaklu</category>
        <category>Guy Debord</category>
        <category>Burroughs</category>
        <category>Klaus Schulze</category>
        <category>Robert Filliou</category>
        <category>Ekspresjonizm</category>
        <category>Typografia</category>
        <category>Hexo</category>
        <category>CSS</category>
        <category>Next</category>
        <category>Zimna fala</category>
        <category>Leopold Staff</category>
        <category>Creative Commons</category>
        <category>Julia Kristeva</category>
        <category>Jacques Derrida</category>
        <category>Seneka Młodszy</category>
        <category>Foucault</category>
        <category>Giorgio Colli</category>
        <category>Georges Perec</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://premislaus.github.io/01/08/2020/Czasopismo-Paged-Out/</guid>
            <title>Czasopismo „Paged Out!” a haikunautyka.</title>
            <link>https://premislaus.github.io/01/08/2020/Czasopismo-Paged-Out/</link>
            <category>Haiku</category>
            <category>UX</category>
            <category>Programowanie</category>
            <category>Paged Out!</category>
            <category>e-zin</category>
            <category>Demoscena</category>
            <pubDate>Sat, 01 Aug 2020 21:30:36 +0200</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h3 id=&#34;Telos&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Telos&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Telos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Przyjaciel podesłał mi link do ciekawego czasopisma kolportowanego w internecie, &lt;a href=&#34;https://pagedout.institute/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Paged Out!&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, poświęconego &lt;strong&gt;komputerologii&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;programowaniu&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;elektronice&lt;/strong&gt; i &lt;strong&gt;majsterkowaniu&lt;/strong&gt;. W istocie &lt;strong&gt;kulturze geeków&lt;/strong&gt;. Po czym odesłałem mu link do swojej strony i po krótce opisałem ideę wortalu do jakiego pragnę dążyć, z zamiarem wytworzenia społeczności i potencjalnego zarabiania na siebie (jeszcze nie mam pomysłu, poza apką dla dwóch, być może aż trzech, typów; skupiam się na treści). Przede wszystkim chcę pisać, nie tylko, o Haiku, skoro &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://haiku-os.pl&#34;&gt;haiku-os.pl&lt;/a&gt; już nie istnieje&lt;/strong&gt; i muszę to robić, zanim ktoś wpadnie na pomysł stworzenia strony, gdy Haiku zyska na popularności. Lepiej ja, a nie ktoś inny, akurat na tym dobrze się znam! Chcę być pierwszy w Polsce i nie mogę, wtóry raz, popełnić błędu tak, jak wtedy, gdy wiedziałem o Bitcoinie, Androidzie i gamingu na Linuksie, a niewiele osób się tym interesowało podówczas. Oceniałem to wszystko, jako intrygujące idee bez praktycznego zastosowania… Odpisał mi, że jest to &lt;em&gt;retro zabawka&lt;/em&gt;. W międzyczasie, oddając się lekturze wspomnianego magazynu, natrafiłem na artykuł &lt;strong&gt;Seana S Haasa&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;„How Much Has *NIX Changed?”&lt;/strong&gt;. Wtedy to, w wyniku asocjacji, narodziły się we mnie konkretne refleksje. Zwyczajnie, mój kumpel, napisał bzdurę bowiem Haiku zdaje się retro, dlatego że okna posiadają swoje krawędzie, a &lt;a href=&#34;http://blog.leahhanson.us/post/recursecenter2016/haiku_icons.html&#34;&gt;&lt;strong&gt;wektorowe ikony, ważące 500 bajtów,&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; nie są płaskie! W środku zaś siedzi silnik pozytronowy!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/01/08/2020/Czasopismo-Paged-Out/MotionTrailsYellow003.gif&#34; alt=&#34;Thomas Saxon and Nevadawest, MotionTrailsYellow003.gif, Domena publiczna.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To na Haiku tworzę i pracuję, a na openSUSE Tumbleweed gram!&lt;/p&gt;
&lt;a id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;h3 id=&#34;Zrob-to-sam&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Zrob-to-sam&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Zrób to sam!&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;W połowie lat dwutysięcznych Polska dostąpiła masowego ucyfrowienia w postaci taniego i stałego dostępu do internetu. Do tego momentu bywało, że odwiedzałem niektóre ze stron &lt;strong&gt;w telegazecie&lt;/strong&gt;, poświęconych komputerom, zaś elektroniczne ziny były kolportowane wraz z czasopismami komputerowymi lub gamingowymi. Samemu lubiłem, jako chłopiec, &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Action_Mag&#34;&gt;&lt;strong&gt;Action Maga&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; dołączanego do płyt zawartych w &lt;strong&gt;CD-Action&lt;/strong&gt;. Posiadałem też jedno z kompediów o grach, jakie można było zamówić w nieboszce &lt;strong&gt;Secret Service&lt;/strong&gt;. Niestety moja matka wyrzuciła to wszystko wieki temu, inaczej pokazałbym to swojemu synowi bowiem solucje i żarty, nadto rysunki i opowiadania, &lt;strong&gt;były lepsze niż manga!&lt;/strong&gt; Czytywałem też &lt;a href=&#34;https://esensja.pl/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Esensję&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; i wszystko co przyleciało do mnie na dyskietce 3.5&amp;quot; lub dysku CD-ROM. Szczególnie, że zacząłem słuchać &lt;strong&gt;hardcore punka&lt;/strong&gt;, a nie jak dziś elektroniki czy folku, a ziny były integralną częścią ówczesnej kontrkultury. Ponadto oddolny charakter zinów dziedziczył duchowy spadek po analogowych jednodniówkach, &lt;strong&gt;dadaistycznych akcydensach&lt;/strong&gt;. Za sprawą techniki cyfrowego kolażu, z okolic Pierwszej Wojny Światowej, kiedy to &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Tristan_Tzara&#34;&gt;&lt;strong&gt;Tristan Tzara&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; grywał w szachy z Leninem, w Szwajcarii. Toteż &lt;strong&gt;dodawało im to sznytu alternatywy!&lt;/strong&gt; Jedną z naczelnych zasad punka było &lt;strong&gt;zrobienie czegoś samemu&lt;/strong&gt;, choćby graffiti na murze sąsiada… Dlatego z taką łatwością wskoczyłem w ruch Open Source!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/01/08/2020/Czasopismo-Paged-Out/geek_is_chic.jpg&#34; alt=&#34;Partyzantka miejska.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Paged-Out&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Paged-Out&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Paged Out!&lt;/h3&gt;
&lt;iframe width=&#39;100%&#39; height=&#39;160&#39; scrolling=&#39;no&#39; frameborder=&#39;no&#39; src=&#39;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A%2F%2Fsoundcloud.com%2Fsound-from-games%2Fskavenfuture-crew-deep-in-her-eyes-remake&amp;auto_play=false&amp;hide_related=true&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;visual=true&#39;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Koń, jaki jest, każdy widzi.&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Paged Out!&lt;/strong&gt; poniękad przywodzi na myśl &lt;a href=&#34;https://magpi.raspberrypi.org/&#34;&gt;&lt;strong&gt;Mag Pi&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; (zin poświęcony Raspberry Pi), tyle że jego tematyka jest bardziej zaawansowana. Oryginalną ideę stanowi wymóg, aby treść artykułu zmieściła się na jednej stronie A4 (coś jak demko 1K) i odnosiła się do praxis inżyniera. Skład i łamanie przeprowadzono na bogato: z ekranu bije barwami, wykresami, diagramami i formatowaniem kodu, a nawet reklamami projektów Open Source! Okładki zaś przypominają artworki z gier komputerowych. Zachowano marginesy, wprowadzono interlinię, a tekst podzielono, przeważnie, dwukolumnowo. Od strony estetycznej &lt;strong&gt;Paged Out!&lt;/strong&gt; prezentuje się profesjonalniej, niż niejedno wydawnictwo papierowe. Niemniej metalizujący fiolet, podkreślający w rogach stron ich numer, autora i kategorię, raczej zamieniłbym na magentę, mimo że przywodzi on na myślu menusy z &lt;strong&gt;Uplinka&lt;/strong&gt;. To właśnie z tej gry, a konkretniej to z jednej ze ścieżek dźwiękowych, zaczerpnąłem podtytuł dla &lt;strong&gt;τέχνη&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/01/08/2020/Czasopismo-Paged-Out/main_menu.png&#34; alt=&#34;Spis treści!&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poruszane przez autorów zagadnienia bywają ezoteryczne&lt;/strong&gt;. Na ich niwie wyrastają efektowene hacki i protipy. Rozbawiła mnie &lt;strong&gt;motoryzacja wózka na zakupy z Biedronki&lt;/strong&gt; albo zaintrygowała pozycja opisująca, &lt;strong&gt;jak przekonwertować Markdown do LaTeXa&lt;/strong&gt;, aby móc opublikować u nich artykuł, jednakże wykorzystam to do celów prywatnych, raczej nic im nie wyślę, dlatego że nie jestem inżynierem… Albo wyślę, mam nawet pomysł - rozszerzone atrybuty systemu plików BeFS, opisującje &lt;em&gt;legalnie pobrane™&lt;/em&gt; treści multimedialne, w celu ich łatwego odszukania, skoro ma się kilkadziesiąt tysięcy plików. Od dziesięciu lat noszę się z opisaniem swoje biblioteki e-booków, ze względu na bazodanowy charakter BeFS, ale jakoś nie miałem na to nigdy czasu. Wolałem siedzieć na IRCu i &lt;a href=&#34;https://news.ycombinator.com/item?id=7754772&#34;&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;narzekać na wszystko&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; lub włóczyć się nocami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/01/08/2020/Czasopismo-Paged-Out/gtfo.png&#34; alt=&#34;Nauczy Was więcej niż Biblia!&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warto wykorzystać swój czas na lekturę tekstów poświęconych C i Assembly, posiadają one spory ładunek edukacyjny, choćby &lt;strong&gt;„RISC-V Shellcoding Cheatsheet”&lt;/strong&gt;. Doszedłem właśnie do wniosku, że &lt;strong&gt;programowanie w Assembly ma tę przewagę nad innymi językami, iż przy każdej linii kodu znajduje się komentarz&lt;/strong&gt;. Samemu żałuję, że co najwyżej umiem zaprogramować pralkę, mikrofalę, okno GUI i przycisk lub program odczytujący dane z pliku txt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Sean-S-Haas-How-Much-Has-NIX-Changed&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Sean-S-Haas-How-Much-Has-NIX-Changed&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Sean S Haas, How Much Has *NIX Changed?&lt;/h3&gt;
&lt;div class=&#34;pdfobject-container&#34; data-target=&#34;Czasopismo-Paged-Out/How_Much_Has_NIX_Changed.pdf&#34; data-height=&#34;500px&#34;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/01/08/2020/Czasopismo-Paged-Out/How_Much_Has_NIX_Changed.pdf&#34;&gt;Artykuł do pobrania, gdyby wtyczka nie działała.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zastanówmy się. Jak wygląda mój workflow opisywałem w dwóch ostatnich artykułach o Haiku. Co ma wygląd, rzekomo retro (ja to nazywam &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Desktop_metaphor&#34;&gt;&lt;strong&gt;klasyczną metaforą biurka&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, do tego co znajduje się pod maską? &lt;strong&gt;BSD historią kodu siegą lat siedemdziesiątych XX-wieku, a wrzucono je do Playstation 4!&lt;/strong&gt; W przypadku Haiku to żaden inny pulpit nie realizuje &lt;a href=&#34;https://www.haiku-os.org/docs/userguide/pl/gui.html#stack-tile&#34;&gt;&lt;strong&gt;Stack &amp;amp; Tile&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. I to już wystarczy tak, jak inni nie wyobrażają sobie życia bez Photoshopa (samemu używam digiKam i Gimpa). Haiku zapewnia też wirtualne pulpity. Przy czym trudno wymyślić tutaj coś lepszego, niż to co opracowano w latach dziewiędziesiątych minionego stulecia. Samemu odmawiam obsługi komputera zaopatrzonego w Gnome 3 bowiem jest mi ono obce, było powolne na tle KDE i wymagało doinstalowywania rozszerzeń, aby uzyskać podstawowe funkcje. &lt;strong&gt;Wspomnę jeszcze, że na Haiku nie instaluje się aplikacji, tylko montuje skompresowane paczki w wirtualnym systemie plików tylko do odczytu.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/01/08/2020/Czasopismo-Paged-Out/scribus_proces.png&#34; alt=&#34;Jak widać na załączonym ekranorycie, jest możliwe wyłączanie poszczególnych rdzeni procesora z poziomu GUI, za pomocą apletu w Deskbarze lub demka Pulse.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Racja, &lt;strong&gt;BePDF&lt;/strong&gt; umie zapisać plik PDF, ale nie posiada opcji eksportu konkretnej strony. Pomyślałem, że wydobędę powyższy artykuł za pomocą &lt;strong&gt;LibreOffice&lt;/strong&gt;, jednakże następował jakiś &lt;em&gt;deadlock&lt;/em&gt;, ale od czego jest &lt;strong&gt;Scribus&lt;/strong&gt;? Nieopatrznie zaimportowałem cały plik PDF i zeżarł ponad gigabajt RAMu! Po czym elegancko wyświetlił okno modalne i poinformował mnie, że jego praca została przerwana przez „sygnał 4”. Aha… Na szczęście możliwe było wskazanie konkretnej strony.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/01/08/2020/Czasopismo-Paged-Out/haiku_hexo_next.png&#34; alt=&#34;Sexy!&#34;&gt;&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
