<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://premislaus.github.io</id>
    <title>τέχνη • Posts by &#34;diarystyka&#34; tag</title>
    <link href="https://premislaus.github.io" />
    <updated>2021-03-10T10:58:11.000Z</updated>
    <category term="BSD" />
    <category term="Haiku" />
    <category term="UX" />
    <category term="Programowanie" />
    <category term="Brutalizm" />
    <category term="Filozofia" />
    <category term="Wzornictwo" />
    <category term="WebDev" />
    <category term="Lifestyle" />
    <category term="Eros" />
    <category term="Metafizyka" />
    <category term="Paged Out!" />
    <category term="e-zin" />
    <category term="Demoscena" />
    <category term="Ernst Jünger" />
    <category term="Leo Strauss" />
    <category term="Oswald Spengler" />
    <category term="Heidegger" />
    <category term="Nietzsche" />
    <category term="Roland Barthes" />
    <category term="Dasein" />
    <category term="Rilke" />
    <category term="digiKam" />
    <category term="Diarystyka" />
    <category term="Psychopharmakon" />
    <category term="Psychiatryk" />
    <category term="Nouvelle Vague" />
    <category term="Jim Jarmusch" />
    <category term="Zdzisław Beksiński" />
    <category term="Albert Camus" />
    <category term="Carl Schmitt" />
    <category term="Pierre Drieu la Rochelle" />
    <category term="Resentyment" />
    <category term="Jura" />
    <category term="Max Stirner" />
    <category term="Tomasz Gabiś" />
    <category term="Jaromir Brejdak" />
    <category term="Zaratustra" />
    <category term="Gilles Deleuze" />
    <category term="Trakl" />
    <category term="King Dude" />
    <category term="Epistolografia" />
    <category term="Robert Graves" />
    <category term="Mitologia" />
    <category term="LGBTQ" />
    <category term="Queer" />
    <category term="Juliette" />
    <category term="Daemonia Nymphe" />
    <category term="Koder" />
    <category term="Scintilla" />
    <category term="Birch Book" />
    <category term="Psychonautyka" />
    <category term="Trance" />
    <category term="Forseti" />
    <category term="Neofolk" />
    <category term="Andreas Ritter" />
    <category term="Godra" />
    <category term="Emil Cioran" />
    <category term="Ambient" />
    <category term="Pier Paolo Pasolini" />
    <category term="Cukunft" />
    <category term="Tokarczuk" />
    <category term="Houellebecq" />
    <category term="Literatura" />
    <category term="Paul-Albert Besnard" />
    <category term="Malarstwo" />
    <category term="Heathcliff" />
    <category term="Yukio Mishima" />
    <category term="Burroughs" />
    <category term="Rammstein" />
    <category term="Społeczeństwo spektaklu" />
    <category term="Guy Debord" />
    <category term="Jacques Derrida" />
    <category term="Klaus Schulze" />
    <category term="Robert Filliou" />
    <category term="Ekspresjonizm" />
    <category term="Typografia" />
    <category term="Hexo" />
    <category term="CSS" />
    <category term="Next" />
    <category term="Zimna fala" />
    <category term="Leopold Staff" />
    <category term="Julia Kristeva" />
    <category term="Seneka Młodszy" />
    <category term="Foucault" />
    <category term="Giorgio Colli" />
    <category term="Georges Perec" />
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/10/03/2021/Love-Drip/</id>
        <title>Przedpremierowa recenzja płyty „Love Drip” od Godra&#39;y.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/10/03/2021/Love-Drip/"/>
        <content type="html">&lt;h3 id=&#34;Sexy&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Sexy&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Sexy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Otrzymałem następny minialbum (trzy utwory) od &lt;a href=&#34;http://godrapromotion.blogspot.com/&#34;&gt;&lt;em&gt;Godra’y&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://godra.bandcamp.com/album/love-drip&#34;&gt;&lt;em&gt;Love Drip&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, z zapewnieniem  – „Czad. Sound jest już super sexy, okrągły :)” – są to niepokojące słowa, jak na artystę tworzącego lo-fi i dark ambient, tyle że Jacek Pełka przeważnie &lt;strong&gt;gra na gitarze elektrycznej&lt;/strong&gt;, a nie miksuje same sample czy robi wszystko na syntezatorze. Tym jego pasażom gitarowym mogłoby być bliżej nawet do &lt;a href=&#34;https://youtu.be/GRxvQmTTz5I&#34;&gt;krautrocka&lt;/a&gt;, szczególnie że na co dzień mieszka w Niemczech, ale nie z półki rock’n’rolla. Całe szczęście. Kto jeszcze dziewięć miesięcy temu współtworzył moją aparycję, świadom jest jaką muzyką opisuję rzeczywistość wewnątrz mnie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/10/03/2021/Love-Drip/IMG_0001_v3.JPG&#34; alt=&#34;Czerwiec-lipiec 2020. Wyglądałem jak ktoś, kto mógł zabić Laurę Palmer.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Niemniej, tego typu zaufanie, jakim jest powierzenie do oceny niewydanego materiału, wymaga pewnej, zwrotnej, dedykacji.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/10/03/2021/Love-Drip/RozmowyZCioranem.jpg&#34; alt=&#34;Emil Cioran, „Rozmowy”.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Twin-Peaks&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Twin-Peaks&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;&lt;em&gt;Twin Peaks&lt;/em&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Przed snem słuchałem &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=dCh6jhpIiws&#34;&gt;soundtracku z &lt;em&gt;Twin Peaks&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, wszelako nabrałem chęci, aby z kimś obejrzeć &lt;em&gt;Miasteczko Twin Peaks&lt;/em&gt; (tego nowego sezonu to do tej pory nie widziałem): wytrawne wino, bakanie, pozycja półleżąca, dobra jakość z torrentów i zapach kobiety, która się budzi rano, zapach potu; zapach perfum popołudniu, jak się nachyla głowę nad jej ramieniem i trzyma nos za uchem; wstęga płowych włosów. Jednakże ostatnią osobą jaką widziałem był właśnie Jacek, w sierpniu zeszłego roku, od tamtej pory wyszedłem na zewnątrz może sześć razy. Nihilizm. &lt;strong&gt;I nie, nie mam déjà vu  z &lt;em&gt;Twin Peaks&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, gdy po przebudzeniu słucham zapętlonych &lt;em&gt;Wolfs, dogs and puppies&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;Love-drip all over you&lt;/em&gt;. Mimo tego wywołują analogiczne poruszenie.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;Neo-noir&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Neo-noir&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Neo-noir&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wolfs…&lt;/em&gt; otwiera się i trwa, niejako popołudnie w krakowskiej kamienicy, zimowy zmierzch, kiedy na najwyższym piętrze typ zakłada buty i wychodzi po materiał, amfetaminę, a reszta ferajny wyczekuje w napięciu; równie dobrze można w czerwcu wejść do lasu, zjeść wilczą jagodę, zamknąć oczy i na dokanałówkach zapodać &lt;em&gt;Godra’ę&lt;/em&gt;, a przypadkowy wgląd nogami w jeżyny, na przesiece, zda się kąsaniem żmii. Zrobiłem tak kilka lat temu, mając w uszach &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=QUEuajM4Geg&#34;&gt;&lt;em&gt;Księżyc&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (nie znałem wtedy &lt;em&gt;Godra’y&lt;/em&gt;). Poza tym nie czuję dziś utworu &lt;em&gt;Secret souce&lt;/em&gt; i jedyne co mogę powiedzieć o nagraniu, to że maluje mi obraz deszczowego popołudnia w knajpie, w pojedynkę – &lt;em&gt;Ja i Jim Beam Bourbon&lt;/em&gt;. Powinno się skompilować co lepsze kawałki (&lt;a href=&#34;https://godra.bandcamp.com/&#34;&gt;nagrał parędziesiąt minialbumów&lt;/a&gt;) z jego dorobku i podesłać winyl Davidowi Lynchowi, skoro pasowałoby to do estetyki &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Neo-noir&#34;&gt;filmu neo-noir&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/10/03/2021/Love-Drip/LoveDrip.jpg&#34; alt=&#34;Okładka albumu Love Drip.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jacek Pełka nakręcił także nastrojowy mini-dokument &lt;em&gt;Mój ambient&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/UV18cNiBfTQ&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;W jednej z jego etiud (wprawek filmowych) można zobaczyć mnie. Podarowałem mu wtedy &lt;em&gt;To rzekł Zaratustra&lt;/em&gt;, właśnie tę książkę tam noszę. Ciekawe czy przeczytał.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/t16j9dImxWQ&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&#34;Aromaterapia&#34;&gt;&lt;a class=&#34;header-anchor&#34; href=&#34;#Aromaterapia&#34;&gt;¶&lt;/a&gt;Aromaterapia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ale co oznacza, że „dźwięk jest okrągły”?! Nie wiem, że brak w nim kontrastu, tj. nie ma dwóch różnych przeciwstawnych brzmieniowo partii, tylko całość jest „holistyczna”? Przecież &lt;em&gt;Love-drip all over you&lt;/em&gt; kłuje dźwiękami w ucho (&lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Chiaroscuro&#34;&gt;chiaroscuro&lt;/a&gt;)! Lubię mroczne złamanie nuty. Niesłodkie. Raczej nie… kwiatowe, natomiast: dym, skórzane, tabaka, tonka, żywice, laudanum; wódkę, gin, rum, koniak, śliwowicę, whisky i kokainę. Wszystko co mocne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS &lt;em&gt;Godra&lt;/em&gt; się nie odmienia, chodzi o boga Ra.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Nietzsche" />
        <category term="Diarystyka" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <category term="Jura" />
        <category term="Godra" />
        <category term="Emil Cioran" />
        <category term="Ambient" />
        <updated>2021-03-10T10:58:11.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/06/03/2021/Dwa-rodzaje/</id>
        <title>Dwa rodzaje mojego niedopasowana – Jim Jarmusch i Zdzisław Beksiński.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/06/03/2021/Dwa-rodzaje/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.cda.pl/video/95548803&#34;&gt;Ów film („Nieustające wakacje”)&lt;/a&gt; jest &lt;em&gt;nudny&lt;/em&gt;&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn1&#34; id=&#34;fnref1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, jak moja osobowość. Sprawę pogarszają ulice Nowego Jorku, ukazane z ich tyłów i podwórzy. Obdrapane, sypiące się &lt;em&gt;mic-upem&lt;/em&gt;&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn2&#34; id=&#34;fnref2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; penery – Aloysius napotyka ludzi niejednokrotnie ogarniętych obłędem, przeważnie kobiety. Wpływ &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Nowa_Fala_(kino_francuskie)&#34;&gt;nowej fali francuskiej&lt;/a&gt; jest widoczny gołym okiem, już po paru minutach wyświetlania. Jednakże gryzą wzrok amerykańska architektura i tamtejsza motoryzacja, toteż zjawia się dysonans czy raczej alienacja zostaje pogłębiona. Być może jest to złe słowo. Ali jeśli się nie włóczy to nawiązuje kontakt, słucha ludzi i zdaje się jedyną normalną osobą, mimo że nie pracuje, nie robi nic, tylko wędruje, za sprawą czego zyskuje możność obserwacji i przemyślenia, rozciągniętej w czasie, ale jednak &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Sytuacjonizm_(ruch_spo%C5%82eczno-artystyczny)&#34;&gt;sytuacji&lt;/a&gt; (owe &lt;em&gt;twórcze próżnowanie&lt;/em&gt; opisane w „Perfekcji techniki”&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn3&#34; id=&#34;fnref3&#34;&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Georg_J%C3%BCnger&#34;&gt;Friedricha Georga Jüngera&lt;/a&gt; (pisarz, poeta, prawnik), brata znanego &lt;a href=&#34;https://newcriterion.com/issues/2019/12/the-importance-of-being-ernst&#34;&gt;Ernsta Jüngera&lt;/a&gt;, tj. &lt;em&gt;nieróbstwo&lt;/em&gt; jest wymogiem twórczości, mimo że zdaje się samym nieróbstwem).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/06/03/2021/Dwa-rodzaje/PermanentneWakacje.jpg&#34; alt=&#34;Kadr z filmu „Nieustające wakacje” Jima Jarmuscha.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Dziwi fakt, że &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/Jim_Jarmusch&#34;&gt;Amerykanin&lt;/a&gt; był zdolny utworzyć takie kino, lecz przestaje, skoro się wie, iż odbył podróż do Europy i tamże poświęcił marzenia o byciu pisarzem, na rzecz kinematografii. Efekt jest podobny do &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/CHge1Rzn9v8/&#34;&gt;Henry’ego Millera&lt;/a&gt;, który jest &lt;em&gt;nudniejszy&lt;/em&gt; niż &lt;a href=&#34;https://journals.indexcopernicus.com/api/file/viewByFileId/92231.pdf&#34;&gt;Celine&lt;/a&gt;. Bardziej kinematografia absurdu, a nie niepokoju. Znaczy to o pewnej dozie &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/p/CJ3875NHsSK/&#34;&gt;pisarstwa Alberta Camus&lt;/a&gt;, jak mniemam. Zetknięcie pojedynczego umysłu z dziwnością ludzkiego świata, tj. próbę indywidualnego radzenia sobie z absurdem tego, że musi się żyć i być – właśnie w ten, a nie w inny sposób. Jego związkowi z dziewczyną brakuje młodzieńczej śmieszności. Ona pali papierosy w oknie, jest w halce, on ubrany, nie ma tu radości, ale przynajmniej się go pyta, choćby dla porządku, gdzie się podziewał przez kilka ostatnich dni. Wyposażenie ich mieszkania to materac leżący na podłodze, lustro bez ramy oparte o stolik, gramofon, książka, papierosy. Czyli wszystko co jest niezbędne, przynajmniej mi, aby żyć.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Być może i ja tkwiłem w analogicznej sytuacji, ale brak jej było tej filmowej fatalności bowiem podobnych ludzi społeczeństwo napiętnuje, jednocześnie zachwyca się nimi na ekranie, dlatego że oglądając coś bądź czytając nabieramy sympatii, poznajemy fikcję tak, jak kogoś przez lata, tyle że w ciągu godzin. Nadto ludziom nam znanym odmawiamy wielkości bądź małości (Kaligula i Meursault u Alberta Camus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niegdyś &lt;em&gt;podróżowałem&lt;/em&gt;, zwykle po Kazimierzu, a ona, nie mogąc mnie wytrzymać, zapragnęła się rozejść. Wyjść dokądś teraz, ku komuś kiedyś. Chcąc higienicznie rozładować napięcie, wstąpiliśmy, powodowani losem, na wystawę malarstwa Beksińskiego, jaka miała miejsce w Nowohuckim Centrum Kultury&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn4&#34; id=&#34;fnref4&#34;&gt;[4]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Nie interesowało mnie to, wielokrotnie widziałem te obrazy w albumach. Dostrzegłem nie tyle jego geniusz co aktualną dyspozycję siebie, jako niemożność werbalizacji, kreślenia fraz, na modłę śmiertelnych pociągnięć pędzla bowiem przeciwstawnie postrzegam świat. On jest pełen życia i jego wydzielin. Ja spoglądam w pustkę, doznaję głodu nie do nasycenia narkotykami. Działają paliatywnie. Brak porozumienia zachodzi różnicą między cierpieniem a bólem. Pierwsze jest własną czułością dla siebie, drugie zupełną koncentracją jaźni na fenomenach swojego ciała i ducha. Cierpienie ma charakter przestrzenny – leży się marudząc, próżnując słowem dookoła. Ból jest punktowy, spoczywa się milcząc, patrząc tempo donikąd. Być może przeprowadzenie takiej analogii jest niemożliwe. Nie chcę dostrzegać w dychotomii dookreślenia; nie pedantyzm, ani redukcjonizm. Wyczuwam inny smak, odmienną konsystencję naszych substancji. Ekspresję dedukowaną dekadencją, impresję indukowaną nihilizmem.&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&#34;footnotes-sep&#34;&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34;&gt;
&lt;ol class=&#34;footnotes-list&#34;&gt;
&lt;li id=&#34;fn1&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Nudę rozumiem jako doszukiwanie się metafizycznego sensu w zwyczajności chwili. &lt;a href=&#34;#fnref1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn2&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Podobnie jak &lt;em&gt;make-up&lt;/em&gt;, głos też się &lt;em&gt;ubiera&lt;/em&gt; w tembr, choćby przepitej lafiryndy czy podrażnionego spływami gardła amfetaministy. &lt;a href=&#34;#fnref2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn3&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Recenzje ukazały się na &lt;a href=&#34;http://www.tomaszgabis.pl/2011/10/11/biedny-konserwatysta-usmiecha-sie-przez-lzy-czytajac-%E2%80%9Eperfekcje-techniki%E2%80%9D/&#34;&gt;stronie autorskiej Tomasza Gabisia&lt;/a&gt; i w &lt;a href=&#34;http://machinamysli.org/friedrich-georg-junger-perfekcja-techniki-recenzja/&#34;&gt;Machinie Myśli&lt;/a&gt;. Ponadto &lt;a href=&#34;https://teologiapolityczna.pl/perfekcja-techniki-friedrich-georg-j-nger&#34;&gt;Teologia Polityczna&lt;/a&gt; opublikowała przedmowę. &lt;a href=&#34;#fnref3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn4&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Było to jakoś w 2019 roku, jeśli dobrze sobie przypominam. &lt;a href=&#34;#fnref4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</content>
        <category term="Lifestyle" />
        <category term="Dasein" />
        <category term="Diarystyka" />
        <category term="Nouvelle Vague" />
        <category term="Jim Jarmusch" />
        <category term="Zdzisław Beksiński" />
        <category term="Albert Camus" />
        <updated>2021-03-06T04:07:47.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/14/09/2020/Tantal/</id>
        <title>Tantal</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/14/09/2020/Tantal/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/fyPixnZggpU&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Usłyszałem dźwięk, warkotał zębami o moje przeguby; podzieliłem się igłą, na gramofonie tęczówek (o tych szpilek, pęka moje serce – balonik). Pada strzał, w zaułku seks, już tuli się do  knajpy łom. Gdzieś… Miotam się na łóżku. Tak, to woskowa cera, wydatny podbródek i zapadłe policzki. Ja. Uwierzyłbym w absolut; objęcie lafiryndy? Mimo wszystko żyję. Żadna różnica. O jednego skurwysyna więcej! Czytało się Céline’a, dziś już tak nie zdychają – redukcja szkód. Ale, ale… Byłem kimś kim nigdy nie będziesz. Popłynąłem w życiu daleko – być może odnalazłem Indie, poniekąd rozbiłem się na rafach. Nie odnalazłem tam swojej Majtreji, którą mógłbym całować w brzuch. Arogancka buńczuczność ustąpiła epikurejskiej nostalgii za ucztą. Tak tęskno spoziera za siebie, umęczony ponad winę Syzyf, gdy przeciera skroń w połowie drogi. Eliade pięknie zwieńczył bałamutny proces twórczy, poprzedzając utwór dedykacją – „Czy pamiętasz, Majtreji? A jeśli tak, to czy możesz wybaczyć?”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/14/09/2020/Tantal/main-d-artiste-1967.jpg&#34; alt=&#34;„Main d&#39;artiste”, Robert Filliou, https://www.wikiart.org/en/robert-filliou/main-d-artiste-1967&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Na peryferiach bytu jawią się kontury przyszłego napięcia, jakże zatraciłem ich sens. Nastał czas ciernisty. Jakby furia, z jaką grał na swej harfie Villeman, była dwakroć silniejsza, toteż jemu właśnie odebrała moc, szczęście przyobiecane runami, a nie trollowi co uprowadził Magnhild. Baśnie i legendy nie znają tego typu rozwiązań, gdy ulega się samemu sobie. Tak zespolić się z piórem, instrumentem, iż stanowi się jedność, aż słowa rozpadają się w wyznaniach, ukazując nagie napięcie erotyczne chwili. Oto powód niezapisanych kart, niemożność werbalizacji, zaledwie atrament starty na atomy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I biegun myśli przesunął się ku nocy, beztroska powraca wraz z pomroką; ach mieć ten zaszczyt, by móc przesypiać dnie i nie słyszeć jazgotu ludzi, warkotu ich maszyn. Przywilej arystokratów i wykolejeńców! Podówczas, z nudów, nabiera się ochoty na tygodniowy maraton alkoholowy, z dawaniem po nosie, albo na napad z bronią w ręku. Wszystko, byleby już tak nie siedzieć, czekając na śmierć. W tle kawa, leci &lt;em&gt;Cigarettes After Sex&lt;/em&gt;, już mnie bolą kości. &lt;em&gt;Jeszcze jedna flaszka zanim świta&lt;/em&gt; – zaczynam nikomu-sobie nucić. Wszedłem marzeniom do atelier i ciepłe światło rozjaśniło twarz, czoło, śćmiło loki. Grete! Inaczej skadrowałbym to zdjęcie, ponad głową. Nie jest ważny obraz, ale twarz, smutek wzroku, jeszcze młodzieńczy uśmiech. Ma trzydzieści lat. &lt;em&gt;Jaśko już nie wróci, szklanka ostrogami dzwoni&lt;/em&gt; – blatu wystukuję palcami.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Pewnego razu byłem włóczącym się ćpunem, przezroczystym na strupiałej twarzy. Myślałem tylko o strzale, speeda i morfiny – jedno po drugim albo naraz – w kabel i w łeb. Po czym wysiadywałem w barach, sterczałem w bramach, sporadycznie notowałem, nie tyle przemyślenia co impresje, o miłości: &lt;em&gt;Pamiętasz jak miałaś osiemnaście lat, mimo że chuj wie kiedy to było i przeklęła cię Cyganka? Chwilę później poznałaś mnie.&lt;/em&gt; Nie zapadłem w noc życia, był to początek nowego i wspaniałego świtu – teraz się golę i patrzę w lustrze, jak dzień podmywa sobie pizdę; ledwie się spuściłem, zachciało mi się ćpać!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jak widać impresje zawsze mi towarzyszyły, lecz nigdy nie dało się tego dostrzec po mnie. Dlatego, że nie dojrzewałem w łagodnym klimacie południa, w słońcu Italii, bym potrafił wysławiać się. Przeciwnie. Przesiąkłem wilgocią północy i przeniknąłem chłodem wschodu. Dlatego w poezji chrypię. W miłości zaś jestem prosty jak ten step, z rzadka zrywam się tumanami; schodzi lawina kamieni i porywa człowieka tak, jak ponieść umieją jedynie gwałtowne myśli. Dlatego Zaratustra powraca w góry, ja puszczam latawiec; śmiejesz się i mnie to cieszy. Bywało się też i takim mężczyzną, niemniej unikaliśmy konfliktów.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W równej mierze zadziwia mnie wulgarny powab nagiej nocy, ulic skrytych za makijażem neonów, gdy wzbiera tętno przecznic, to zdaje się mi, iż furkot dalekiego tramwaju popędza ku mnie, wraz z tembrem miasta. Nienasycony w swej żądzy Bachus, już szczuje beatem, tych którym przyprawiono dionizyjskie uszy. Coś więcej jak zgiełk, że byłbym wilkiem, a w nozdrza biłaby woń krwi, juchy poniesionej wiatrem. Zda się dojrzeć, jak to tkanka miejska oscyluje. Tętent obcasów, jakże różny wobec tych u progu ranka. Na ten czas kobieta przepędza się własnym przestrachem, raczej trucht a nie chód, skoro przemyka chodnikami blokowiska. Wtedy stukot zyskuje na finezji, jestże powolniejszy bowiem rezonuje wahadłem bioder, kokieterią kibici. Pląs ich talii wyznacza agresję rapu, rytm poezji; anapest jako metrum wiersza, kiedy stopa, o zmierzchu, dobywa akcent z nierówności trotuaru, zaś mniemam o trocheju, gdy świt pociągnie szpachlą brzasku, łunę amarantu, ponad kalenicą Bazyliki Bożego Ciała na Kazimierzu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co będę się nimi tak tępo kłuł, wzrokiem, na pusto? A jednak! Nie czuję emocji, piszę je z pamięci. Ile to już nikogo nie ma? Ze dwa, trzy, miesiące… Wyobrażone.  Wzrok mój głuchnie na częstotliwość barwy, tembr spojrzenia, od którego powietrze gęstnieje w płucach. Wszystko zdaje się blade. Nastałem uczuciem, jakby miały wzejść ostatnie dni, czego bym nie spożył nic mnie nie upija. Pamiętam, że kogoś kochałem, lubiłem nawet jej niezdrowe zastrzyki. Amfetaminy. Dość się już ździr naruchałem; relacje oparte na pieniądzach i narkotykach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Niech moja fraza będzie jak proza spod twych palców, widok napiętej przez ciebie twarzy. Zwięzła uśmiechem. Gdybym miał zdefiniować szczęście, opisałbym je tym, jak gdzieś siedzę i patrzę się w dal, wokół mnie nikogo nie ma, słychać tylko wrzenie morza, płomień wiatru. Rozgwieżdżone niebo, czekam nocy, skoro lękam się dnia, tych promieni światła co przeszywają mnie chłodem; ćma rozrywa kokon i wypuszcza swoje skrzydła, gdy obeschną wzbije się do lotu. Wypatrzyła źródło światła, goreje żarem czyjeś serce. Pora umierać, rzucić się z furkotem w ogień, niech skrzy się moja gwiazda – jesteś słońcem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trzeba się liczyć z tym, że nikt nie przeczyta tego co piszemy. Meander palców jednak nie nastąpił, wśród warkoczy perzu, moich, za jej uchem spacerów; nie zapisałem nic bowiem było to bezpośrednio przeżyte, &lt;em&gt;wywędrowane&lt;/em&gt; w pojedynkę. Paradoksalnie to smutek trzyma mnie przy życiu, wiąże z ziemią. Nazbyt rzadko go przeżywam; nadmieniam kontrasty, nic ponadto, moich powrotów w objęcia Mai, jakbym malował przebicie boku włócznią w baroku. Ukrzyżowanie. Czas ulegał spowolnieniu; drobny dotyk wzrokiem, ukradkiem, wymawiamy sobie: P_rószą się gwiazdy, ostatnie promienie, będę żyć? Żaden szloch, ani trele u zarania, ledwie łuna – gwizd fabryki._ A łyk cesarskiego stouta przywodzi na myśl libacje, niegdyś przeżywane z przyjacielem bądź w samotności, kiedy ciemnieje niebo, ponad rozmiękłymi od mgły konarami, z jakich opada czerwony głóg; każdorazowo wielkie zmęczenie spadało na mnie, teraz wspomnienie rauszu. Anett. Wtenczas zmierza się tam gdzie nie ma pracy, nikogo; wybywa myślami na Jurę, co dalej skrywa w sobie załomy pogody ducha, mimo że przed dwudziestu lat rozlały się dziko estuaria ekumeny. Dawniej, jej rozległe łąki, pasały stada krów i kóz, a my, za ich sprawą, zbieraliśmy wyrosłe później enteogeny. Dziś już, szczególnie zimą, nie spojrzy się skrzących gór w oddali, za to widzi się gęsty smog nad doliną, gdy idzie się na skały upijać winem. Wtedy piorun myśli bije mocniej, dlatego że nic się tutaj nie dzieje, chyba że przechodzą burze. Schillerów.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Diarystyka" />
        <category term="Klaus Schulze" />
        <category term="Robert Filliou" />
        <category term="Ekspresjonizm" />
        <updated>2020-09-13T22:36:24.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/31/08/2020/Zycie-jest-krotkie/</id>
        <title>Życie jest krótkie</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/31/08/2020/Zycie-jest-krotkie/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/b831nCMRI4Y&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://paulgraham.com/vb.html&#34;&gt;Życie jest krótkie&lt;/a&gt; i jednorazowe, a ja nie robię nic. &lt;a href=&#34;https://pl.wikipedia.org/wiki/%C5%9Amier%C4%87_Seneki&#34;&gt;Senece otwierają żyły&lt;/a&gt; i &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/De_Brevitate_Vitae_(Seneca)&#34;&gt;czas mnie zabiera&lt;/a&gt;. Lato właśnie przeminęło, zmitrężyłem je niemo w czterech ścianach, zmurszałych murach. I cóż światu z tego, że kolejny raz wygrałem z samym sobą i to bez obstawy lekowej, z szałem, nadciśnieniem, z bólem – w pojedynkę, opuszczony, zbankrutowany, uczuciowo i materialnie. Zrobiłem to po cichu, z ciałem napiętym w marmurowy łuk podtrzymujący sklepienie katedry, którego byle drobina osiadłego kurzu, tak pali. Zrównałem wektor prędkości do prowincji. To już przeszłość… Pragnąłbym na coś czekać, ale nie mam na co. Wydaje mi się, że czekam na śmierć albo na żmiję która przebudziła Zaratustrę, jednakże pozostaję świadomy, że mogę co najwyżej czekać, aż woda mi się zagrzeje, jeśli na nią napalę, by się nie myć zimną. Mogę czekać też na herbatę. Myśląc, że najciężej jest żyć wbrew i pomimo tak, jak kocha się kobietę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/31/08/2020/Zycie-jest-krotkie/%C5%BBmija.png&#34; alt=&#34;Jaromir Brejdak, Ewangelia Zaratustry.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Jak powinienem spędzić czas? Nie-spędzam go. Są to fakty, a nie wartościowanie! Towarzyszy mi muzyka i parę tomów których nikt nie chciał kupić, kiedy potrzebowałem pieniędzy, aby być na sposób wyjęty z ich kart; na co komu &lt;em&gt;Koncepcja wiecznego powrotu w myśli wczesnochrześcijańskiej&lt;/em&gt; Wojciecha Szczerby? Mnie. Dlatego że pragnąłbym wierzyć, że wróci wszystko dobre i wszystko złe, i będę żył, tyle że wziąłem na poprawkę siłę odśrodkową i odpadło wszystko to co słabo się mnie trzymało [Deleuze]. W najbardziej skrajnych momentach głodu, zimna, samotnego braku pieniędzy, byłem pewny swojego charakteru, intelektu. I zwyciężałem. Wychodziłem i brałem, jakby wszystko było mi przyrodzone. Czułem się arystokratą. Nawet, gdy czyniłem zło, to poprzedzała je metafizyka – bo mogę bowiem się ważę. Ktoś się sprzeciwi? Zabiję. Byłem poza dobrem i złem, napędzany &lt;em&gt;idée fixe&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Pochodem trzech królów&lt;/em&gt; Bizeta! Teraz tego nie ma.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/GeOW8G_55Rw&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Winna jest moja osobowość; powrócił we mnie człowiek o którym myślałem, że go zabiłem. Jest on cichy, skrajnie stoicki i kontemplacyjny, na modłę mnicha – trapisty z &lt;em&gt;Na wspak&lt;/em&gt; i &lt;em&gt;W drodze&lt;/em&gt; Huysmansa. Nic mnie nie wytrąca z równowagi, a przez większość dnia doświadczam wyrównanego nastroju. Czekam minut smutku, chwil zadumy, owe przypomnienie dla mnie życia Jest to zło z jakim muszę się mierzyć w ostatniej godzinie! Jakże to?! Są to opiewane cnoty, lecz dla mnie jest to kulą u nogi, jaka paraliżuje działanie. Potrzebuję ćpać, kochać, pisać, a nie czytać, myśleć, wspominać. Jest to ten sam układ, ta sama zależność, jak w &lt;em&gt;Księdze rodzaju&lt;/em&gt; układ trzech dni, po dwa razy, zapewniający kierunek i ruch! Wydaje mi się, że głęboko przemyśliwuję to co czytam, są to ostatnio „Jerozolima i Ateny” Leo Straussa. Dwie strony skutkują tym, że pół dnia rozważam… Na okładce znalazłem ślady amfetaminy, w środku zakładkę z fragmentu opakowania po morfinie. Nie niesie to jakiegokolwiek znaczenia. Po prostu jest, dzieje się, a ja się jeszcze pożywiam! Zaciskam pięść w rytm serca i spoglądam na napięte żyły, wskroś linii życia – ręki, ale nie czuję juchy, lecz ambiwalencję. Jest to agonia w apatii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Łudzę się, wspominam, oglądam fotografie albo drepczę w miejscu i powtarzam na głos ideę jaką odkryłem, się zafascynowałem, aby zapomnieć lub przypomnieć sobie, że jestem jeszcze zdolny do myśli, kreacji. Później o niej zapominam, wypatrując na ścianie lub wśród widnokręgu, punktu do którego powinienem ciążyć tak, jak reszta ludzkości pnie się po szczeblach kariery. Bywają godziny w których staram się nie myśleć za wszelką cenę. Ilu przez to nowel nie napisałem, wierszy, idei nie sformułowałem? Imion ich legion, a jeszcze dwa i pół miesiąca temu byłem zdolny kreować wrogów, z którymi mogłem walczyć.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/31/08/2020/Zycie-jest-krotkie/walka.png&#34; alt=&#34;Wojciech Kunicki, Publicystyka polityczna Ernsta Jüngera.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lubię o tym mówić, nie muszę tego bronić. Czy bym coś zmienił w swoim życiu? Zabrałbym chwile oczekiwania i pozostawił nieustannie potęgowane napięcie kobietą, lekturą, psychopharmakonem, momentami kryminalną odwagą i ćpał dalej to, siebie-ją, ale tym razem nas-razem. Nas. Nie wiem, nieistotne, ale nie żył tak, jak teraz, niemo, i nie chcę już tego. Ale czy był bym z nią, wtedy, gdyby nie było tego co teraz, kiedyś? Nie, nie byłoby. I to jest właśnie tragizm. To jestem właśnie ja. Znudzony życiem, sobą. Dekadent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/31/08/2020/Zycie-jest-krotkie/IMG_20190330_133825114_v2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ale to wszystko było. Co było? Była praca, była twórczość, było ojcostwo. Była pełnia życia! Każdy jego owoc, to jest miłość, obowiązek, poświęcenie. Mogę się nauczyć wszystkiego! Nie chcę. Wykonywałem już wiele zawodów i mogę kolejne. Po co? Nauczyłem się jeździć wózkiem widłowym, przyklejać styropian, zrobiłem tę stronę i czytam po angielsku, pisałem poezję, prozę, byłem ojcem, kochankiem, redaktorem, kimkolwiek robiącym cokolwiek; nikim, Nikim, wszystkim. Radykałem – kradłem, dilowałem; biłem, krzyczałem, zabierałem… Co dalej? Mało mi. Naćpałbym się twoją cipą, majką, fetą. Życiem! I dalej bym tak zdychał, wił się, śmiał. Przymioty życia tak, jak następujące po sobie kabalistyczne ersatze hebrajskiego tetragramu! Wypisałem je.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Co dalej? Nic. Szerzej? Kochać piękno kobiety; Ararat. Jej. Której? Tej. Drobny owal twarzy;  wrzask widnokręgu na powiekach, kontur wzroku – bez, kreślił Archimedes. Na palcach intuicje – rwą tkankę, kolaps smutku – tych iniekcje; przeraża ją bezdech moich drgawek. Mnie sinieją oczodoły, gdy głód zapada jej policzek; gniew śmierci na czarno białym zdjęciu ożywia rys uczuć – Tańcz! – martwą naturę – Tak! Łuną zachodu pali się świeca, nie ma prądu, pozostała mi po niej  książka. Na czwórce tytułowej wigilia, dedykacja mamie. Imię. Kładzie się cieniem co mi mówiła.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/xh3_cPDipbA&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
</content>
        <category term="Filozofia" />
        <category term="Lifestyle" />
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Ernst Jünger" />
        <category term="Leo Strauss" />
        <category term="Nietzsche" />
        <category term="Diarystyka" />
        <category term="Seneka Młodszy" />
        <updated>2020-08-31T20:03:30.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/27/08/2020/PostmodernistycznyMiejskiStylZycia/</id>
        <title>#PostmodernistycznyMiejskiStylŻycia</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/27/08/2020/PostmodernistycznyMiejskiStylZycia/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/wrCE6DjE6g8&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Powtórnie spolonizowano mnie w Krakowie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;– A pan? Jakie ma zdanie? – Odezwała się pierwsza, niby zniecierpliwiona milczącym, moim, popatrywaniem. Liczyła na farsę, że zacznę buczeć, dukać, wtem palnę głupstwo, by przeobrazić w parodię zatęchłą już rozmowę. Wszyscy spojrzeli na mnie, był to ewidentny podstęp. Ostentacyjnie zaciągnąłem się papierosem i wypuściłem dym z wysiłkiem w głosie, co miało symbolizować intelektualny trud i zakłopotanie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interesuje mnie tutaj niemożność zupełnego wyrażenia myśli, komunikacja pozawerbalna. Musi istnieć na to wzór, mimo że jeszcze nieukazany. Część wyznania zawsze przemienia się w ciepło zaistnienia pomiędzy dwojgiem. Kobieta wybiera sobie mężczyznę, a on podąża za jej wolą. Nigdy nie jest na odwrót. Bywa że mężczyzna nagle poczuwa się do obowiązku i to właśnie on powinien podejmować najtrudniejsze decyzje. Następstwem tego, niby wór węgla, zarzuca się na barki brzemię konsekwencji. Intuicyjnie spostrzegam, iż wynika to z jego natury, wszakże oczekiwania społeczeństwa bierze sobie za nic, skoro męskim atrybutem jest możność przeciwstawiania się woli innych ludzi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/27/08/2020/PostmodernistycznyMiejskiStylZycia/psychopharmakon.jpg&#34; alt=&#34;„There&#39;s no one and I&#39;m inside that house” – Agar agar, I&#39;m that guy.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;–  Nie podróżuję, nie bywam. Nie muszę niczego szukać. Poddaję rozwadze na ile jest to świadomy wybór bądź podążenie za przeznaczeniem, niby wyschnięte koryto rzeki co się wypełnia wraz z gwałtowną ulewą. Niemniej tajemnicą łaski bożej pozostaje, iż nie potrafię zainteresować się czymkolwiek. Wartość posiada człowiek, a nie pozbawiona świadomości natura, ujęta holistycznie, jak i pozostałe gatunki zwierząt. Sam zaś język feminizmu to słowostan wypracowany przez mężczyzn. Umysł pokroju Pasoliniego zdarza się w Europie raz na wiek i jego także pragnę przekroczyć. Ideowy komunista dostąpił watykańskiej listy filmów o szczególnym walorze. Owe stanowi dowód wielkości. Oddaję się lekturze, przy okazji miksując leki z alkoholem, temu towarzyszy mi stale opioidowe otumanienie, toteż tak łaknę wokalności języka strukturalizmu i lewicowej frazeologii. Czuję się jakbym grał w zakończeniu jego &lt;em&gt;Teorematu&lt;/em&gt; i krzyczę, i wrzeszczę siebie – swój ból, tego rację, jakoby goryl – czereda prymatów. Pociesza mnie jego późny debiut. Nie gnębi mnie fakt, że młodsi wydali, nawet, po kilka książek i wygrywali konkursy, kończyli dwa, trzy, kierunki. Nie da się ich czytać! Czytam wyłącznie książki w których zachodzi związek między biografią a bibliografią. Autor musi wieść życie radykalnie, bym mógł czerpać z jego prozy przyjemność estetyczną. Pasjonuje mnie dzieło Pasoliniego i śmierć będąca dopełnieniem stylu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Było mi wyjątkowo głupio wyznać, że nie jestem zafascynowany, a moje uczucie jest czysto racjonalne. Wypowiedziałem tamto, jakbym palnął głupstwo, sprowadzając smutek na ukochaną twarz. Teraz, gdy tragedię niedawnych dni poddaję refleksji i zżera mnie gorycz, jestem pewniejszy tego, że za sprawą rozumu kocham dojrzale. Nie umniejsza to czyjejkolwiek miłości, lecz stanowi odmienną, równoważną, jakość. Nie istnieje zakres miłości, miłości nie sposób stopniować. Kocha się pomimo i wbrew. Słuszny gniew przemija jeśli tylko wzajemnie się wysłucha, dlatego kochając umiem wybaczyć wszystko co zostanie mi wyrządzone. Oto definicja poświęcenia, a pewność wobec własnej słuszności czerpię z postawy Jezusa, który wisząc na krzyżu przebaczył wszystkim. Jednakże miłość z braku wzajemności potrafi się wypalić. Miłość którą noszę w sobie goreje wysokim płomieniem, a czas nie odcisnął jeszcze piętna na palenisku. Miłość jaka zrodzi się w wyniku refleksji jest równie namiętna co pozostałe formy zakochania. Więź wyrasta pomiędzy obojgiem ludzi, ujrzeć ją można pod mikroskopem. Serdeczność gestów jakie następują, a także przeżyte chwile, wplatają kolejne włókna. Strukturę impregnuje się szacunkiem, prócz tego wady obraca się w śmiech i przywary. Sprzyjające wiatry zaplotą na tyle mocny sznur, iż będzie dało się na nim powiesić, albo zawiesić nad rozległą przepaścią, jako most linowy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeśli żądałem od świata bym mógł kochać namiętnością Heathcliffa i krzesałem w sobie jego żar poezją i wynikłą z niej postawą, to ostatecznie odmówiłem. Radykalizowałem osobowość, aż odwróciłem pierwotny sens owego. Nie mogłem przyzwolić na zło bowiem Albert Camus był dobrym dla mnie pedagogiem. Miłość jest dowodem na nieoszacowane pokłady dobra u osoby która nauczyła się kochać, a wiadomo z klasycznych lektur, że zło wynika z braku dobra, toteż bycie dobrym przy jednoczesnym czynieniu zła oznacza paradoks. Heathcliff mógł tak czynić na kartach powieści nie ze względu na siłę charakteru, ale z powodu ponadnaturalnego pochodzenia, jeżeli wziąć za dobrą monetę szkice interpretacyjne Piotra Grzesika, w formie apendyksów, jakimi opatrzył własne tłumaczenie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ostatecznie siłę charakteru, męskości i miłości podsumowuje decyzja odejścia, skoro oznacza najrozsądniejszy scenariusz dla kogoś kogo się kocha. Toteż jest to właśnie ta miłość co ją opiewa &lt;em&gt;Hymn o miłości&lt;/em&gt; z &lt;em&gt;Pierwszego Listu do Koryntian&lt;/em&gt;. Czysta i absolutna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;15 maja 2019&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Filozofia" />
        <category term="Lifestyle" />
        <category term="Eros" />
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Dasein" />
        <category term="Diarystyka" />
        <category term="Psychopharmakon" />
        <category term="Albert Camus" />
        <category term="Resentyment" />
        <category term="Pier Paolo Pasolini" />
        <category term="Heathcliff" />
        <updated>2020-08-27T15:18:20.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/12/08/2020/Ewangelia-Zaratustry/</id>
        <title>Na marginesie lektury „Ewangelii Zaratustry” Jaromira Brejdaka.</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/12/08/2020/Ewangelia-Zaratustry/"/>
        <content type="html">&lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/nnJC5SWQdb4&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Rozrywanie ciała napięciem jest metaforą sięgającą antyku. Dionizos został rozerwany, Chrystus jest przybity do krzyża, ale czyż i gwóźdź nie rwał jego skóry, mięśni? Rwanie charakteru doznanym problemem to punkt w jakim literackość rozmija się z rzeczywistością. Mogę mówić tylko o sobie, skoro nie jest mi znana odmienna perspektywa. Odczuwam, jak spiętrzona masa przeżyć zapada mnie do wewnątrz, w geście inhalacji – skąd rozlewa się żyłami po ciele – ja już nic nie umiem powiedzieć, promienieję smutkiem. Wzmaga się wampiryczne pragnienie, trzeba dalej brnąć w głąb jaskini &lt;strong&gt;[Platon odwrócony, schodzi się do jaskini, Zaratustra powraca w góry]&lt;/strong&gt;, nad nami zakryto światło głazem &lt;strong&gt;[Prometeusz samemu nakłada na siebie kajdany]&lt;/strong&gt;, gdzieś w środku jest ciepło. To moment w którym Syzyf postanawia odpocząć, obtarłszy czoło odwraca się i widzi &lt;strong&gt;[Albert Camus, „Mit Syzyfa”]&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/12/08/2020/Ewangelia-Zaratustry/DSC6824-v2.jpg&#34; alt=&#34;„Na marmurowych skałach”.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Głód życia, nędzę miłości, pragnienie bliskości, pochłania się wszelkie zasoby ku chwilowemu przesytowi. Cokolwiek, albowiem istotą nienasycenia jest płaszczyzna immanencji&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn1&#34; id=&#34;fnref1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;strong&gt;[plateau, Deleuze]&lt;/strong&gt;, z nieokreślonymi granicami. Przecież słyszę echo, leją się kaskadami żądze! Dokąd ciążą myśli? Chwila wytchnienia zezwala dojrzeć, iż wznoszę się pośród pustki, niby Księżyc nocą. Alkoholowe punkcje dookreślają zapadanie, narkotyczne zaś zwiastują lej krasowy nadziei - chrobotem łopat ratowników, jacy podadzą konserwy i butle tlenowe. Niechciana trzeźwość chluszcze naganą, była to fatamorgana jakiej uległa zabłąkana karawana. Wyrodnieje duma, maleje budżet sylab w trzynastozgłoskowcu, ach niewypowiedziane znajdowało się w sferze miłości, nadziei, nim pragnienie rozminęło się z rzeczywistością, gdy wyrzekło się skrytość szczęścia. Porusza się wąskimi arteriami, aby uchwycić fragment. To Nietzsche i Cioran, rozległe, na tle aforyzmu, rozdziały Jüngera. Ich intelektualne spełnienie, jakże cenne dla potomnych, było tragedią ich egzystencji, tylko w tym znaleźli pociechę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pozostaje czas w którym jestem kim jestem, padając w punkt siebie &lt;strong&gt;[Nietzsche]&lt;/strong&gt;, odnajduję jestestwo &lt;strong&gt;[Stirner]&lt;/strong&gt; i mogę tylko żyć, ze wszystkim, w większości złym, w chwilach, z rzadka dobrych, aby móc czuć napięcie &lt;strong&gt;[Heidegger]&lt;/strong&gt;, która napędza mnie, stanowi substancję z jakiej czerpię dalszą wolę życie, wolę działania. Latami wspominam owe momenty jako męskie &lt;strong&gt;[Jünger]&lt;/strong&gt;. Całymi miesiącami zbierać pierwiastki, byleby wypełnić proroctwo dobrego życia, chwili dla której warto było żyć, gotowym było się skonać. Oto jest cyzelowanie&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn2&#34; id=&#34;fnref2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Nie ważne jest wyznanie miłości kobiecie która wzgardziła, żetony w kasynie jakie w kilka chwil się straciło, istotne jest to jak dobrze ubrałem się i wyszedłem naprzeciw, a będąc z piękną kobietą u boku walczyłem, byleby nie być tym kim jestem na co dzień, pragnąc zyskać wszystko – całość życia, jego pełnię, i w nim trwać wiekuiście. Nawet jeśli przegrałem, to zawiniłem tym, iż pokochałem i nie chciałem być tymi co przypatrują się z boku, zazdroszczą. Nie żyłem nigdy po to, by się bezpiecznie i zdrowo zestarzeć.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;21 listopada 2018&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&#34;footnotes-sep&#34;&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34;&gt;
&lt;ol class=&#34;footnotes-list&#34;&gt;
&lt;li id=&#34;fn1&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://immanencja.blogspot.com/2012/05/immanencja.html&#34;&gt;http://immanencja.blogspot.com/2012/05/immanencja.html&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn2&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;„Jünger nigdy nie odwołał tego, co napisał w Robotniku. Stworzył jedynie nowe mity i nowe postaci – anarchę i leśnego wędrowca, co w odniesieniu do niego samego potwierdza opinię, że „Jüngerowi nie można zaprzeczyć, można go jedynie przezwyciężyć”. Nigdy nie chciał być drogowskazem, ale mapą, która umożliwi pójście dalej. W kilkanaście lat po Robotniku napisze o kielichach, które się cyzeluje, aby potem pokazawszy najpierw słońcu, rzucić je w morze. To jest być może przesłanie dla człowieka konserwatywnego: tworzyć coś, cyzelować kielich, choćby tylko po to, aby pokazać go słońcu i zatopić w morzu. Sens bowiem nie jest w kielichu, lecz w cyzelowaniu” - &lt;a href=&#34;http://www.tomaszgabis.pl/2009/10/20/biedny-konserwatysta-placze-czytajac-%E2%80%9Erobotnika%E2%80%9D/&#34;&gt;Tomasz Gabiś, Biedny konserwatysta płacze czytając „Robotnika”.&lt;/a&gt; &lt;a href=&#34;#fnref2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</content>
        <category term="Filozofia" />
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Ernst Jünger" />
        <category term="Heidegger" />
        <category term="Nietzsche" />
        <category term="Diarystyka" />
        <category term="Albert Camus" />
        <category term="Jura" />
        <category term="Max Stirner" />
        <category term="Tomasz Gabiś" />
        <category term="Jaromir Brejdak" />
        <category term="Zaratustra" />
        <category term="Gilles Deleuze" />
        <updated>2020-08-12T11:21:14.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/12/08/2020/Jura/</id>
        <title>Jura</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/12/08/2020/Jura/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;Wyjechałem na wieś, na głęboką prowincję, gdzie nie mam żadnych przyjaciół. Miasto zbytnio mnie odmieniło. Dawniej, będąc młodzieńcem, wracałem tam, do rodzinnych stron, z poczuciem przygnębienia. Metropolie drenują peryferie z młodych kobiet, przez co nie oferują one wyszukanych rozrywek, a sklepy nie są odpowiednio zaopatrzone, ze względu na świadomość i niskie pobory. Nie miałem dokąd się udać, ani pieniędzy, mimo tego wziąłem to za dobrą monetę. Te same skałki i rzeczki, widziane codziennie, potrafią obrzydzić piękno, podobnie jak miłość niszczy bycie cały czas z tą samą kobietą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/12/08/2020/Jura/DSC06765.jpg&#34; alt=&#34;Autor fotografii - Jacek Pełka.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Umiałem docenić prostotę tych ludzi i zachwycić się romantycznym krajobrazem, mimo że nie było to &lt;em&gt;Sils Maria&lt;/em&gt;, jednakże nie wracałem dla nich. Bawiły mnie te pragnienia wielkomiejskich nuworyszy. Te ich domki nad spokojnymi stawami, z wiecznie zielonymi lasami w tle, wzięte z modnych folderów, gdzie można siąść i zamknąć oczy, jak Budda, lecz &lt;strong&gt;upragnioną sielankę przerwie dramat zimy, pora gwałtownych wiatrów&lt;/strong&gt;. Wycofanie się do bezpiecznej przystani i poprzestanie na drobnych przyjemnościach, jakby zintegrowało się ze światem, przerywało linię ciągłości z porywami życia, zwyczajowo przypisywane młodym. Nie miałem nigdy szans na karierę, o czym samemu zdecydowałem u progu swego wejścia w dorosłość, ale gonienie za pieniędzmi, aż do późnej starości, widziało mi się jako jałowe, wszakże ciało będące karykaturą dawnego siebie odbierałoby mi smak życia, gdzie posiada się coś, kogoś, ze względu na pieniądze, a nie pomimo ich. Kontrakt pomiędzy dwojgiem nie jest tak przyjemny, tak namiętny, jak niepewność i okrucieństwo zbrodni, do której może dojść pomiędzy mężczyzną a kobietą, szczególnie w trakcie kopulacji. Kiedy jedno musi drugiemu ufać, będąc skrępowanym, żyjąc grozą wyolbrzymionego bólu, jaki może nadejść. Gdzie nie sam ból, lecz napięcie oczekiwania miesza zmysły. A po wszystkim, po akcie miłości, nawet nie wybaczyć czy zrozumieć, ale uśmiechnąć się. Pozostawało jeszcze finansowanie badań i wynalazków, albo polityka, jako zajęcia godne po zrobieniu pieniędzy. Za grosz nie ceniłem tego. Nie należałem do ludzi co zrzucają z tronu Boga chrześcijan, a na jego miejsce, na cesarskim tronie, osadzają bożka Techniki i Rozumu, owi pretorianie postępu. Królobójstwo powinno zrodzić chaos, z ognia jakiego wyłoni się nowa rzeczywistość.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nie umiałem już, nie jechałem po to, aby wyjść, jak u Rilkego, tak bez pieśni, traktatu, napiera upór życia. Iść nad wodę, do lasu, na buczynę - tam zalane sztolnie, byleby strzyc okiem w nadziei, coby w rzęsie spojrzeć ikrę do kobiet, choć piękno. Tu być i pojąć swą męską wrażliwość, w niedbałej przechadzce na umajonych błoniach, gdzie biega sarna. Te tysiąclecia maskulinum! Któż pisał, malował, tworzył muzykę i zabijał, by wyznawać miłość, jak nie oni? Naprzód! Kroczyć aleją, byle do skał, otula duchota. Odtąd, pod stopami straszą się jaszczurki, a świerszcze dybią na owych pątników, skaczą bez lęku. Jak one irytują swoim ćwierkaniem, kiedy gardło pali ogień, byle zeżreć człowieka, jak sępy, skoro padnie na piaszczystej ziemi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uciekałem od dekadencji – erotyzmu i śmierci, w sztuce wyrażonych poezją Baudelaire’a, muzyką Wagnera. Niemniej, wychodząc na skałę, poczułem, że ponade mną jest już tylko Słońce Niezwyciężone.&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="Metafizyka" />
        <category term="Nietzsche" />
        <category term="Rilke" />
        <category term="Diarystyka" />
        <category term="Jura" />
        <updated>2020-08-11T22:10:24.000Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>https://premislaus.github.io/07/08/2020/Depresja/</id>
        <title>Depresja</title>
        <link rel="alternate" href="https://premislaus.github.io/07/08/2020/Depresja/"/>
        <content type="html">&lt;p&gt;Być może powinienem napisać o tym jak sobie nie radzę z depresją, jak sobie radziłem do tej pory. O tym jakie to życie jest blade, białe, że aż pańskie. Błache! Zamiast tego siedzę na balkonie, gapię się wzdłuż widnokręgu, palę papierosy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Czas przemija, podchodzę do komputera, włączam &lt;strong&gt;digiKam&lt;/strong&gt; i bawię się barwami. &lt;strong&gt;Lou Salome&lt;/strong&gt; nakazała &lt;strong&gt;Rilkemu&lt;/strong&gt; chodzić boso po rosie, rąbać drzewo, aby nauczył się &lt;em&gt;czuć&lt;/em&gt;. Równie dobrze można się &lt;em&gt;zabawić&lt;/em&gt; kolorami w programie komputerowym. Także się uczy delikatności? Na ile można na ekranie TN, bez ścian pomalowanych na szaro, fotografią uczynioną smartfonem? Trzeba tylko uważać z nasyceniem barw, ekrany w telefonach przesadzają z saturacją, mało kto przestawia je na kolory naturalne, a i tak są podbite. Niemniej to jak odczuwam barwy koreluje z aktualnym nastrojem.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;tabs&#34; id=&#34;las&#34;&gt;&lt;ul class=&#34;nav-tabs&#34;&gt;&lt;li class=&#34;tab active&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#las-1&#34;&gt;Oryginał&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&#34;tab&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#las-2&#34;&gt;Blade&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li class=&#34;tab&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#las-3&#34;&gt;Rumiane&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div class=&#34;tab-content&#34;&gt;&lt;div class=&#34;tab-pane active&#34; id=&#34;las-1&#34;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/07/08/2020/Depresja/6.jpg&#34; alt=&#34;Oryginał&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&#34;tab-pane&#34; id=&#34;las-2&#34;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/07/08/2020/Depresja/6_v4.jpg&#34; alt=&#34;Blade&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&#34;tab-pane&#34; id=&#34;las-3&#34;&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/07/08/2020/Depresja/6_v5.jpg&#34; alt=&#34;Rumiane&#34;&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
</content>
        <category term="Rilke" />
        <category term="digiKam" />
        <category term="Diarystyka" />
        <updated>2020-08-07T03:37:14.000Z</updated>
    </entry>
</feed>
