<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>τέχνη • Posts by &#34;jacques derrida&#34; tag</title>
        <link>https://premislaus.github.io</link>
        <description></description>
        <language>pl</language>
        <pubDate>Thu, 11 Mar 2021 14:25:11 +0100</pubDate>
        <lastBuildDate>Thu, 11 Mar 2021 14:25:11 +0100</lastBuildDate>
        <category>BSD</category>
        <category>Haiku</category>
        <category>UX</category>
        <category>Programowanie</category>
        <category>Brutalizm</category>
        <category>Filozofia</category>
        <category>Wzornictwo</category>
        <category>WebDev</category>
        <category>Lifestyle</category>
        <category>Eros</category>
        <category>Metafizyka</category>
        <category>Paged Out!</category>
        <category>e-zin</category>
        <category>Demoscena</category>
        <category>Ernst Jünger</category>
        <category>Leo Strauss</category>
        <category>Oswald Spengler</category>
        <category>Heidegger</category>
        <category>Nietzsche</category>
        <category>Roland Barthes</category>
        <category>Dasein</category>
        <category>Rilke</category>
        <category>digiKam</category>
        <category>Diarystyka</category>
        <category>Psychopharmakon</category>
        <category>Psychiatryk</category>
        <category>Nouvelle Vague</category>
        <category>Jim Jarmusch</category>
        <category>Zdzisław Beksiński</category>
        <category>Albert Camus</category>
        <category>Carl Schmitt</category>
        <category>Pierre Drieu la Rochelle</category>
        <category>Resentyment</category>
        <category>Jura</category>
        <category>Max Stirner</category>
        <category>Tomasz Gabiś</category>
        <category>Jaromir Brejdak</category>
        <category>Zaratustra</category>
        <category>Gilles Deleuze</category>
        <category>Trakl</category>
        <category>King Dude</category>
        <category>Epistolografia</category>
        <category>Robert Graves</category>
        <category>Mitologia</category>
        <category>LGBTQ</category>
        <category>Queer</category>
        <category>Juliette</category>
        <category>Daemonia Nymphe</category>
        <category>Koder</category>
        <category>Scintilla</category>
        <category>Birch Book</category>
        <category>Psychonautyka</category>
        <category>Trance</category>
        <category>Forseti</category>
        <category>Neofolk</category>
        <category>Andreas Ritter</category>
        <category>Godra</category>
        <category>Emil Cioran</category>
        <category>Ambient</category>
        <category>Pier Paolo Pasolini</category>
        <category>Cukunft</category>
        <category>Tokarczuk</category>
        <category>Houellebecq</category>
        <category>Literatura</category>
        <category>Paul-Albert Besnard</category>
        <category>Malarstwo</category>
        <category>Heathcliff</category>
        <category>Yukio Mishima</category>
        <category>Burroughs</category>
        <category>Rammstein</category>
        <category>Społeczeństwo spektaklu</category>
        <category>Guy Debord</category>
        <category>Jacques Derrida</category>
        <category>Klaus Schulze</category>
        <category>Robert Filliou</category>
        <category>Ekspresjonizm</category>
        <category>Typografia</category>
        <category>Hexo</category>
        <category>CSS</category>
        <category>Next</category>
        <category>Zimna fala</category>
        <category>Leopold Staff</category>
        <category>Julia Kristeva</category>
        <category>Seneka Młodszy</category>
        <category>Foucault</category>
        <category>Giorgio Colli</category>
        <category>Georges Perec</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://premislaus.github.io/11/03/2021/Signifie/</guid>
            <title>Art of Trance: Signifié</title>
            <link>https://premislaus.github.io/11/03/2021/Signifie/</link>
            <category>Eros</category>
            <category>Metafizyka</category>
            <category>Roland Barthes</category>
            <category>Dasein</category>
            <category>Psychopharmakon</category>
            <category>Queer</category>
            <category>Trance</category>
            <category>Społeczeństwo spektaklu</category>
            <category>Guy Debord</category>
            <category>Jacques Derrida</category>
            <pubDate>Thu, 11 Mar 2021 14:25:11 +0100</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;div class=&#34;video-container&#34;&gt;&lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/BUOXnv0tono&#34; frameborder=&#34;0&#34; loading=&#34;lazy&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ubrałem się w spodnie z wysokim stanem; wąsko opasane biodra nie pozwalają się odwrócić, kiedy czas zawraca, woła. Słyszę w sobie mocny splot głosek! Tak, przede mną, mówię zaś ja, tyle że chronologia nakazuje, iż z tyłu. Wychowanie kara mnie stójką – Baczność, skoro starszy mówi! Mimo że to szelest, ów potok zelówek: idzie óW z mamą, łacińskie staje się hebrajskim, znaczy znak tak zaznaczony – tuląc palce w dłoń, alef i bet. Kolejno z plecakiem, kobietą, wtem Ów w odblaskowym mundurze, zmobilizowany do fabryki; ÓW dzierży peta, kieliszek, zwijkę, igłę piątkę, własne dziecko. Cała ta czereda bakchicznie hołubi się wkoło. Szaleństwo. Syk ściśniętego z bólu. Kładę się na kozetce, krzyż rąk – dłoni na ramionach i tak się tulę, brzuchem w dół, gdy kastruje mnie imadło ud, rojąc o tym, że jestem kobietą – &lt;a href=&#34;https://youtu.be/txSnquEq2HI?t=1382&#34;&gt;&lt;em&gt;Przybądź Nimfo, przybądź Dionizosie&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;: światło zachodzącego słońca odbite w oknie nieznajomego domu; ostrogą&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn1&#34; id=&#34;fnref1&#34;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, znaczy mnie znaczone, ostrze sztyletu&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn2&#34; id=&#34;fnref2&#34;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, co odsłaniam nim mięśnie. Krwawię do miednicy, wzdłuż ręki; refleks skrzono wraz z każdym zmierzchem, szklanką alkoholu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/11/03/2021/Signifie/IMG_20210310_170247_v4.jpg&#34; alt=&#34;Światło zachodzącego słońca odbite w oknie nieznajomego domu.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;span id=&#34;more&#34;&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Ona tak wyniośle spojrzy, dokąd, przyzywa i kusi – całuje, i gryzę, wtedy chłonę kęs jabłka – ona wypluwa swój; a ja widziałem każde jej mrugnięcie, każdy jej oddech – płytko wchodzi, aż szczypie, to nie ja w nią, to ze mnie broczy dziewicza krew! Przygryza wargę, na mojej ręce ścisk – wzbiera pływ, gardło więzi krzyk, wtem w ucho mi tchnie – Dość – rozluźniam dłoń, wciska się w zad niebinarny żigolo – Chcę być pasywny, poniżony utopią! &lt;a href=&#34;https://www.biografie-niemieckie.pl/blueher-hans&#34;&gt;&lt;em&gt;Männerbund&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; wymalowanych w turkus&lt;sup class=&#34;footnote-ref&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn3&#34; id=&#34;fnref3&#34;&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; dzieci, ale zanim pożrą własną rewolucję, wystrzelę się wprost przez płomień, jak nocny motyl i spadnę okaleczony, pyłem maskary, na jej ramię – się zwieszę, tuląc we wspólnej, w kiblu, mogile, aby potwierdzić siebie, gdy porobiona za miłosny frajer szepcze – Ale ci serce wolno bije, już prawie go nie słyszę.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/11/03/2021/Signifie/IMG_20200522_170013_DRO_v1.jpg&#34; alt=&#34;DANSK-FRANSK EXPERIMENTALFILM KOMPAGNI présente&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gdzie się skryliśmy, na kwadracie czereda ćpunów, ich małpie widzenia mnie palą, siniaczą, skoro gnę się w arkadę; podajemy sobie po &lt;a href=&#34;https://vimeo.com/58914133&#34;&gt;dwieście klatek czarno-białego antyfilmu&lt;/a&gt; dekonstruującego tych, którzy wymyślili życie tych co nie istnieją – mówią po francusku, mętnieje klisza, nic nie rozumiem, tyle że patrzą z politowaniem, siedząc w ogródku modnej kawiarni, mając za sobą  n a p i s – &lt;strong&gt;DANSK-FRANSK EXPERIMENTALFILM KOMPAGNI présente&lt;/strong&gt;: zbliżenie na mnie, kadr, kwilę się palcami w jej garść (wmontowali dźwięk przeładowywanej broni) – plątam się w meander, gdzie jest nić?! Intensywnie mówię, dyszę, coś tam znów pierdolę dławiąc się powietrzem, zapadając się przy tym w ścianę: charakter bólu co go aktualnie przeżywam dość jest tobie wiadomy, jednakże nie dostrzegam powodu, by wspomnieniem, owego cierpienia, raz jeszcze nie przeżyć, nim dociągając skrócę linię swojego życia. Tylko po to bym miał zaś ulec zagładzie? Zmartwychwstałem. Niegdyś tkanki oddzieliły się od kości i zgniły na moich oczach, zwymiotowałem pokruszonymi zębami. Changa rozsadziła tamy krwi, nim Charon domknął powieki; klęczałem u ramion Axis Mundi, łkałem u kolan &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Mne8cIdIkAU&#34;&gt;Kybele&lt;/a&gt;. Upraszając o psychostazję nie uzyskałem werdyktu, wykazania winy. Ni lubości, ani wzgardy, wobec potoku łez! Niemniej &lt;a href=&#34;http://machinamysli.org/polityka-zycia-jako-bios-zoe/&#34;&gt;uzurpacja względem idei życia (zoe), znosi życie jednostkowe (bios)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;PS Zaktualizowałem silnik strony i temat, a także ponaprawiałem nieaktywne linki prowadzące na YouTube, jak i wtyczkę PDF, toteż &lt;a href=&#34;/08/08/2020/Zimna-fala/&#34;&gt;„Zimna fala”&lt;/a&gt; już da się czytać na stronie. Kiedyś zrobię jeszcze porządek w tagach (niekiedy kasuję nadmiarowe). Nadto, ten tekst, miał być kolejnym rozdziałem &lt;a href=&#34;/categories/Liryzm/Proza/Speed-Generation/&#34;&gt;„Speed Generation”&lt;/a&gt; (od drugiego akapitu miał sie zaczynać trzeci rozdział), ale wrzuciłem do &lt;a href=&#34;/categories/Liryzm/Proza/Art-of-Trance/&#34;&gt;„Art of Trance”&lt;/a&gt;, jakie układa się w fajny spis treści i mogłaby być to dobra książka. Samemu mam wizję „luźnych” rozdziałów, a nie zdyscyplinowanej powieści, póki co i póki co komentarze pozostają wyłączone, jak pisałem w postscriptum w &lt;a href=&#34;/08/03/2021/Rocznica/&#34;&gt;„W czterdziestą rocznicę śmierci Williama Sewarda Burroughsa III (pięć dni po terminie)”&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&#34;footnotes-sep&#34;&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34;&gt;
&lt;ol class=&#34;footnotes-list&#34;&gt;
&lt;li id=&#34;fn1&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Jacques Derrida, &lt;em&gt;Ostrogi. Style Nietzschego.&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;#fnref1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn2&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Jak wyżej. &lt;em&gt;Wtedy to czyjaś ręka opadła, wilczymi kłami strutego sztyletu, wypadła zdradzieckim pchnięciem mojego brata, jego kindżału, alem się puginałem dobył spod laków – ostatnią wolą, mimo że mi krewni posiedli kosztowny styl życia i roili głośno o moich dochodach. Prócz tych, jakie jeszcze myśli podówczas? Jakbym wywłóczył siebie poprzez meander nocnej dzielnicy, skąd można dokądś powrócić.&lt;/em&gt; ;-) &lt;a href=&#34;#fnref2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn3&#34; class=&#34;footnote-item&#34;&gt;&lt;p&gt;Tabletki MST Continus 200 mg (morfina) mają zieloną otoczkę. Którą się zmywa. &lt;a href=&#34;#fnref3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://premislaus.github.io/28/08/2020/Znak/</guid>
            <title>Znak</title>
            <link>https://premislaus.github.io/28/08/2020/Znak/</link>
            <category>Dasein</category>
            <category>Jacques Derrida</category>
            <category>Julia Kristeva</category>
            <pubDate>Fri, 28 Aug 2020 19:13:28 +0200</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/28/08/2020/Znak/znak.png&#34; alt=&#34;Semiologia i gramatologia.&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krytycznoliteracka maniera wypowiedzi potrafi momentami rozdmuchać do otyłej obsesji &lt;em&gt;znak&lt;/em&gt;, iż odnosi się wrażenie, że jest to bardziej subkultura niźli rzeczywista nauka. Książki te czyta się bowiem w toku następujących po sobie lektur, pierwotnie zauważa się ich intertekstualność i pragnie się nadać własnej myśli analityczny sznyt. Poza tym szuka się odpowiedzi na pytania jakie można sobie zadać, a nie uzyska się ich gdziekolwiek indziej.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zda się, że tym co odróżnia esej od monografii, to nie tyle dołączony ścisły aparat naukowy w postaci przypisów i bibliografii, a jasno wyrażony własny pogląd. Toteż esejowi bliżej sztuce, literaturze, niźli nauce. Z drugiej strony trudno byłoby uprawiać naukę, gdyby ona nie fascynowała. Słynie z tego powieść rosyjska, to właśnie jej zawdzięczamy pojęcie nihilizmu (Iwan Turgieniew, „Ojcowie i dzieci”). Znany jest mi pogląd, iż Rosja nigdy nie dorobiła się filozofii, przynajmniej na przełomie XIX i XX wieku (Lew Szestow, Wasilij Rozanow), a jej rolę pełniło powieściopisarstwo (Dostojewski, Tołstoj, Czechow). Co nie umniejsza dokonań rosyjskich, zważywszy na pisma Derridy czy Kristevy albo Deleuzego.  Dlatego że nie jest istotne medium, ale ważkim staje się rzemiosło, jakie poprzez odpowiedni dobór mitu i archetypów transfiguruje do sztuki. Mit ustanawia fikcję, jaka w praktycznym wymiarze przekłada symbole na sznyt, za sprawą czego możemy współdziałać bowiem odczuwamy te same imponderabilia. Powieści te wiele &lt;em&gt;nowinek filozoficznych&lt;/em&gt; przedstawiają, przybliżają i przepracowują na swoich kartach, za sprawą &lt;em&gt;snucia opowieści&lt;/em&gt; (ang. storytelling).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tym dziwniej rozgranicza się rap i poezję, kiedy temu pierwszemu bliżej rzeczywistym wierszom, skoro wzorem starożytnych pojawia się akompaniament (beat), a tekst składa się z rymów i podziałki rytmicznej. Zaś aktualna poezja to bardziej proza poetycka, słabsza lirycznie od poematu prozą (Rilke, „Malte”).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeszcze dziwniej nie zrównuje się muzyki trance z muzyką poważną. Pod względem przeżycia mistycznego, za sprawą środków psychoaktywnych, rozgraniczone, u zarania kosmosu, elementy, powracają ku sobie w splątanie (węzeł gordyjski czucia i rozumu – seks) intuicyjnego zrozumienia tak, jak mężczyzna i kobieta patrzą sobie w oczy. Jest to, być może, przeżycie zbyt prywatne, poprzedzone jako takim wyrobieniem, tyle że powiela się niemoc dawnej gnozy, jaka nakładała na ludzi karb wymogu inicjacji i zdobywania kolejnych stopni wtajemniczenia. Tym samym &lt;em&gt;iluminacja&lt;/em&gt; nie może być uniwersalna w wymiarze ogólnospołecznym.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/28/08/2020/Znak/ProShot_20171020_235329_v2.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
